% ============================================================
%  وعده یا خدعه؟
%  بررسی انتقادی وعدهٔ عدم نقش‌آفرینی آیت‌الله خمینی
%  پس از انقلاب ۱۳۵۷
% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper]{book}

% ════════════════════════════════════════
%  ۱. بسته‌های پایه (قبل از xepersian)
% ════════════════════════════════════════
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}

\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{pdflscape}

\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{array}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{
    positioning,
    arrows.meta,
    calc,
    shapes.geometric,
    shapes.symbols,
    decorations.pathreplacing,
    mindmap,
    backgrounds,
    fit
}
\usepackage{pgf-pie}

\usepackage[skins,breakable]{tcolorbox}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}

\usepackage{float}
\usepackage{footnote}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{titlesec}

\usepackage{hyperref}

% ════════════════════════════════════════
%  ۲. fontspec
% ════════════════════════════════════════
\usepackage{fontspec}

\IfFontExistsTF{TeX Gyre Termes}{%
    \setmainfont{TeX Gyre Termes}%
}{%
    \IfFontExistsTF{Times New Roman}{%
        \setmainfont{Times New Roman}%
    }{%
        \setmainfont{Latin Modern Roman}%
    }%
}

% ════════════════════════════════════════
%  ۳. xepersian — آخرین بسته
% ════════════════════════════════════════
\usepackage{xepersian}

\settextfont[Scale=1.05]{IRLotus}
\setdigitfont{IRLotus}

\IfFontExistsTF{TeX Gyre Termes}{%
    \setlatintextfont[Scale=0.95]{TeX Gyre Termes}%
}{%
    \IfFontExistsTF{Times New Roman}{%
        \setlatintextfont[Scale=0.95]{Times New Roman}%
    }{%
        \setlatintextfont[Scale=0.95]{Latin Modern Roman}%
    }%
}

% ════════════════════════════════════════
%  ۴. تنظیمات صفحه
% ════════════════════════════════════════
\geometry{
    top=30mm,
    bottom=30mm,
    right=30mm,
    left=25mm,
    headheight=30pt
}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{8pt}
\onehalfspacing

% ════════════════════════════════════════
%  ۵. رنگ‌های اصلی سند
% ════════════════════════════════════════
\definecolor{cPrimary}{HTML}{1B2A4A}
\definecolor{cAccent}{HTML}{C0392B}
\definecolor{cLight}{HTML}{F5F5F0}
\definecolor{cGray}{HTML}{7F8C8D}
\definecolor{cGold}{HTML}{B7950B}
\definecolor{cWarn}{HTML}{E67E22}
\definecolor{cGreen}{HTML}{27AE60}
\definecolor{cConsolid}{HTML}{6C3483}

% ════════════════════════════════════════
%  ۶. استایل عنوان‌ها
% ════════════════════════════════════════
\titlespacing*{\section}{0pt}{12pt}{4pt}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{10pt}{3pt}
\titlespacing*{\paragraph}{0pt}{6pt}{1em}

\titleformat{\chapter}[display]
{\normalfont\Huge\bfseries\color{cPrimary}}
{\chaptertitlename\ \thechapter}{20pt}{\Huge}
\titleformat{\section}
{\normalfont\Large\bfseries\color{cPrimary}}
{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}
{\normalfont\large\bfseries\color{cPrimary!80}}
{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\paragraph}[runin]
{\normalfont\normalsize\bfseries\color{cPrimary!70}}
{}{}{}

% ════════════════════════════════════════
%  ۷. جعبه‌های اطلاعاتی
% ════════════════════════════════════════
\newtcolorbox{principleBox}[1][]{%
    enhanced, breakable,
    colback=cLight,
    colframe=cPrimary,
    coltitle=white,
    fonttitle=\bfseries,
    title=#1,
    boxrule=0.5pt,
    arc=2pt,
    left=8pt, right=8pt, top=6pt, bottom=6pt,
    shadow={0.5mm}{-0.5mm}{0mm}{black!15}
}

\newtcolorbox{warningBox}[1][]{%
    enhanced, breakable,
    colback=cAccent!5,
    colframe=cAccent!70,
    coltitle=white,
    fonttitle=\bfseries,
    title=#1,
    boxrule=0.5pt,
    arc=2pt,
    left=8pt, right=8pt, top=6pt, bottom=6pt,
}

\newtcolorbox{noteBox}[1][]{%
    enhanced, breakable,
    colback=cGold!5,
    colframe=cGold!70,
    coltitle=white,
    fonttitle=\bfseries,
    title=#1,
    boxrule=0.5pt,
    arc=2pt,
    left=8pt, right=8pt, top=6pt, bottom=6pt,
}

\newtcolorbox{infoBox}[1][]{%
    enhanced, breakable,
    colback=blue!3,
    colframe=cPrimary!50,
    coltitle=white,
    fonttitle=\bfseries,
    title=#1,
    boxrule=0.5pt,
    arc=2pt,
    left=8pt, right=8pt, top=6pt, bottom=6pt,
}

% ════════════════════════════════════════
%  ۸. سربرگ و پابرگ
% ════════════════════════════════════════
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[RO]{\small\color{cGray} وعده یا خدعه؟ — بررسی انتقادی}
\fancyhead[LE]{\small\color{cGray} وعدهٔ عدم نقش‌آفرینی خمینی}
\fancyfoot[C]{\small\color{cGray}\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

% ════════════════════════════════════════
%  ۹. تنظیم لینک‌ها
% ════════════════════════════════════════
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=cPrimary,
    urlcolor=cPrimary!70,
    citecolor=cGold,
    pdfauthor={پروژهٔ پژوهشی},
    pdftitle={وعده یا خدعه؟},
    pdfsubject={بررسی انتقادی وعدهٔ عدم نقش‌آفرینی خمینی پس از انقلاب ۱۳۵۷}
}

% ════════════════════════════════════════
%  ۱۰. فرمان‌های کمکی
% ════════════════════════════════════════
\newcommand{\keyword}[1]{\textbf{\textcolor{cPrimary}{#1}}}
\newcommand{\warn}[1]{\textcolor{cAccent}{#1}}
\newcommand{\en}[1]{\lr{\textit{#1}}}

% ════════════════════════════════════════
%  ۱۱. تنظیمات اضافی
% ════════════════════════════════════════
\AtBeginEnvironment{longtable}{\small}
\SepMark{.}

% ============================================================
%  شروع سند
% ============================================================
\begin{document}

% ────────────────────────────────────────
%  صفحهٔ عنوان
% ────────────────────────────────────────
\begin{titlepage}
\begin{center}

\vspace*{2cm}

{\fontsize{28}{34}\selectfont\bfseries\color{cPrimary}
وعده یا خدعه؟}

\vspace{0.8cm}

{\fontsize{16}{22}\selectfont\color{cPrimary!80}
بررسی انتقادی وعدهٔ عدم نقش‌آفرینی\\[4pt]
آیت‌الله خمینی پس از انقلاب ۱۳۵۷}

\vspace{1.5cm}

\begin{tikzpicture}
    \draw[cPrimary, line width=1.5pt] (0,0) -- (10,0);
    \node[circle, fill=cPrimary, inner sep=3pt] at (5,0) {};
\end{tikzpicture}

\vspace{1.5cm}

{\large\color{cGray}
تزها، دیدگاه‌ها، مستندات\\[6pt]
و تحلیل تطبیقی سیر حوادث ۱۳۵۷–۱۳۶۸}

\vspace{2cm}

{\normalsize\color{cGray}
پروژهٔ پژوهشی}

\vspace{0.5cm}

{\normalsize\color{cGray}
ویراست نخست — ۱۴۰۴}

\vfill

\begin{tikzpicture}
    \draw[cGold, line width=0.5pt] (0,0) -- (8,0);
\end{tikzpicture}

\vspace{0.3cm}

{\footnotesize\color{cGray}
کامپایل با \lr{XeLaTeX} — نسخهٔ \lr{Segment 0}}

\end{center}
\end{titlepage}

% ────────────────────────────────────────
%  صفحهٔ حقوقی
% ────────────────────────────────────────
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}

\begin{center}
\begin{minipage}{0.8\textwidth}
\begin{principleBox}[یادداشت حقوقی و اخلاقی]
این اثر یک \keyword{تحلیل پژوهشی-انتقادی} است و هیچ‌گونه ادعای قطعیت تاریخی ندارد. تمامی نقل‌قول‌ها بر اساس اصل استفادهٔ منصفانه (\en{Fair Use}) برای مقاصد علمی آورده شده‌اند. دیدگاه‌های مطرح‌شده چارچوب‌های تحلیلی هستند، نه مواضع سیاسی نویسنده.
\end{principleBox}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace*{\fill}
\newpage

% ────────────────────────────────────────
%  فهرست مطالب
% ────────────────────────────────────────
\tableofcontents
\newpage

% ============================================================
%  مقدمه
% ============================================================
\chapter*{مقدمه: طرح مسئله}
\addcontentsline{toc}{chapter}{مقدمه: طرح مسئله}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ مقدمه]
آیا روح‌الله خمینی، رهبر انقلاب اسلامی ایران، در وعدهٔ خود مبنی بر عدم تصدی مستقیم قدرت سیاسی پس از پیروزی انقلاب صادق بود؟ آیا سیر حوادث او را ناگزیر به رهبری کرد، یا این وعده از ابتدا ابزاری تاکتیکی بود؟ این کتاب تلاش می‌کند با ارائهٔ تزهای رقیب، مرور مستندات، و تحلیل تطبیقی رویدادها، پاسخی چندوجهی به این پرسش ارائه دهد.
\end{infoBox}

\section*{پرسش بنیادین}

در آستانهٔ پیروزی انقلاب ۱۳۵۷، آیت‌الله روح‌الله خمینی در مصاحبه‌هایی متعدد با رسانه‌های بین‌المللی از نوفل‌لوشاتو (حومهٔ پاریس) اعلام کرد که قصد ندارد خود مقام سیاسی یا حکومتی داشته باشد. معروف‌ترین این اظهارات در گفت‌وگو با خبرنگار ایتالیایی \en{Oriana Fallaci} و نیز مصاحبه‌های متعدد با شبکه‌های \en{BBC}، \en{ABC}، و \en{Le Monde} مطرح شد.\footnote{برای مجموعهٔ کامل مصاحبه‌های پاریس، نگاه کنید به: صحیفهٔ امام، جلد‌های ۴ و ۵، مؤسسهٔ تنظیم و نشر آثار امام خمینی.}

خمینی در این مصاحبه‌ها صریحاً گفت:

\begin{warningBox}[نقل‌قول کلیدی — مصاحبهٔ پاریس]
\textit{«من در حکومت آینده هیچ نقشی نخواهم داشت... من یک طلبه هستم و به قم باز خواهم گشت... روحانیون حکومت نخواهند کرد.»}

\hfill — آیت‌الله خمینی، مصاحبه با رسانه‌های خارجی، نوفل‌لوشاتو، ۱۳۵۷\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۳۸۸–۳۹۲. همچنین نگاه کنید به: \en{Baqer Moin, Khomeini: Life of the Ayatollah (1999), pp.\,189--196.}}
\end{warningBox}

اما مسیر واقعی پس از بازگشت خمینی به ایران در ۱۲ بهمن ۱۳۵۷ به‌گونه‌ای متفاوت رقم خورد. ظرف کمتر از یک سال، خمینی نه‌تنها بالاترین مقام سیاسی-مذهبی کشور شد، بلکه با تصویب قانون اساسی جمهوری اسلامی و نهاد \keyword{ولایت فقیه}، قدرتی فراتر از هر نهاد منتخب به دست آورد.

\keyword{پرسش محوری} این کتاب آن است که این فاصله میان وعده و عمل چگونه قابل تبیین است. آیا:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item خمینی صادقانه قصد بازگشت به قم داشت اما \keyword{سیر حوادث} — از ترورهای فرقان و خطر بازگشت بختیار گرفته تا تهاجم عراق — او را ناگزیر کرد؟
    \item این وعده‌ها از ابتدا \keyword{خدعه‌ای آگاهانه} بودند، بخشی از استراتژی تصاحب قدرت؟ (آنچه خود خمینی بعدها، ذیل مفهوم فقهی «خدعه»، در برخی سخنرانی‌ها به آن اشاره کرد.)
    \item نظریهٔ \keyword{ولایت فقیه} طی سال‌های ۱۳۴۸–۱۳۵۷ تکاملی تدریجی یافت و خمینی در پاریس هنوز به نقطهٔ نهایی نرسیده بود؟
    \item فشار نخبگان انقلابی (روحانیون سیاسی، حزب جمهوری اسلامی) خمینی را به پذیرش نقش رهبری سوق داد؟
\end{enumerate}

\section*{چرا این پرسش مهم است؟}

این پرسش صرفاً یک بحث تاریخی نیست. فهم ماهیت وعدهٔ خمینی، پیامدهای مستقیمی برای ارزیابی \keyword{مشروعیت بنیادین} جمهوری اسلامی دارد. اگر وعده‌ها صادقانه بودند و اجبار حوادث رهبری را تحمیل کرد، ساختار نظام محصول ضرورت تاریخی تلقی می‌شود. اگر فریب بود، پایهٔ اخلاقی اعتماد عمومی به نظام زیر سؤال می‌رود. اگر تکامل فکری بود، بحث به حوزهٔ فلسفهٔ سیاسی اسلامی کشیده می‌شود. و اگر فشار نخبگان بود، ساختار قدرت جمعی انقلاب باید بازخوانی شود.

\section*{روش‌شناسی}

این کتاب از رویکرد \keyword{تحلیل تطبیقی چندنگاهی} (\en{Multi-perspectival Comparative Analysis}) بهره می‌گیرد:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{ارائهٔ تزها:} ابتدا هر تز با قوی‌ترین مستندات و به زبان مدافعانش عرضه می‌شود (فصل‌های ۲ تا ۵).
    \item \textbf{روایت رویدادها:} سپس سیر زمانی حوادث کلیدی بازسازی می‌شود (فصل‌های ۶ تا ۱۲).
    \item \textbf{تحلیل تطبیقی:} در هر بزنگاه، رفتار خمینی با پیش‌بینی هر تز مقایسه می‌شود (فصل ۱۳).
    \item \textbf{نقد متقابل:} تزها در برابر یکدیگر سنجیده می‌شوند (فصل ۱۴ و ۱۵).
\end{itemize}

\begin{noteBox}[تذکر روش‌شناختی]
هیچ‌یک از تزهای چهارگانه لزوماً «صحیح مطلق» نیست. ممکن است حقیقت ترکیبی از چند تز باشد. هدف این کتاب \keyword{تعیین وزن نسبی شواهد} برای هر تز است، نه ارائهٔ حکم قطعی.
\end{noteBox}

\section*{ساختار کتاب}

\begin{principleBox}[نمای کلی ساختار]
\begin{description}[style=nextline, font=\bfseries\color{cPrimary}]
    \item[بخش مقدماتی (مقدمه + فصل ۱)] طرح مسئله، مرور ادبیات پژوهشی، معرفی منابع کلیدی
    \item[بخش اول: تزها (فصل ۲–۵)] ارائهٔ مفصل چهار تز اصلی با مستندات و نقد اولیه
    \item[بخش دوم: سیر حوادث (فصل ۶–۱۲)] بازسازی زمانی رویدادها با تحلیل همزمان
    \item[بخش سوم: ارزیابی (فصل ۱۳–۱۶)] تحلیل تطبیقی، نقد متقابل، وزن‌دهی، نتیجه‌گیری
    \item[پیوست‌ها] جداول، متن‌های کلیدی، کتاب‌شناسی، نمایه
\end{description}
\end{principleBox}


% ============================================================
%  فصل ۱: مرور ادبیات پژوهشی
% ============================================================
\chapter{مرور ادبیات پژوهشی}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
این فصل مروری نظام‌مند بر پژوهش‌ها، کتاب‌ها، مقالات، و پایان‌نامه‌های مرتبط با پرسش محوری کتاب ارائه می‌دهد. منابع بر اساس زبان (فارسی و انگلیسی)، نوع (تحقیق دانشگاهی، خاطره‌نگاری، روزنامه‌نگاری تحقیقی)، و موضع تحلیلی دسته‌بندی شده‌اند.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{منابع اولیه: صدای خود خمینی}
% ────────────────────────────────────────

مهم‌ترین منبع اولیه برای بررسی وعده‌ها و مواضع خمینی، مجموعهٔ \keyword{صحیفهٔ امام} است — ۲۲ جلد شامل سخنرانی‌ها، نامه‌ها، احکام، مصاحبه‌ها، و پیام‌های آیت‌الله خمینی از سال ۱۳۲۲ تا ۱۳۶۸.\footnote{مؤسسهٔ تنظیم و نشر آثار امام خمینی، \textit{صحیفهٔ امام}، ۲۲ جلد، تهران، ۱۳۷۸.}

\begin{warningBox}[نکتهٔ انتقادی دربارهٔ صحیفهٔ امام]
صحیفهٔ امام توسط مؤسسه‌ای دولتی تدوین شده و منتقدان معتقدند برخی اظهارات حساس — به‌ویژه مصاحبه‌های پاریس دربارهٔ آزادی‌ها و عدم حکومت روحانیون — در نسخه‌های بعدی \keyword{تلطیف} یا \keyword{حذف} شده‌اند. مقایسهٔ تطبیقی با ضبط‌های صوتی اصلی و متن‌های منتشرشده در مطبوعات ۱۳۵۷ ضروری است.

\smallskip
\en{Abrahamian (1993, p.\,27)} و \en{Moin (1999, pp.\,193--195)} هر دو به مواردی از حذف یا ویرایش اشاره کرده‌اند.
\end{warningBox}

سایر منابع اولیه عبارتند از:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{مصاحبه‌های ضبط‌شدهٔ پاریس:} آرشیو صوتی-تصویری شبکه‌های \en{BBC Persian Service}، \en{ABC News} (مصاحبهٔ \en{Peter Jennings})، و رادیو فرانسه.
    \item \textbf{مذاکرات مجلس خبرگان قانون اساسی (۱۳۵۸):} صورت‌جلسات رسمی، منتشرشده توسط ادارهٔ کل قوانین مجلس.\footnote{صورت مشروح مذاکرات مجلس بررسی نهایی قانون اساسی جمهوری اسلامی ایران، ادارهٔ کل امور فرهنگی و روابط عمومی مجلس شورای اسلامی، ۱۳۶۴.}
    \item \textbf{خاطرات هاشمی رفسنجانی:} سلسله خاطرات با عنوان‌هایی چون «دوران مبارزه»، «انقلاب و پیروزی»، «عبور از بحران» که نگاه درون‌حلقه‌ای به تصمیمات خمینی دارند.\footnote{اکبر هاشمی رفسنجانی، خاطرات (چند جلد)، دفتر نشر معارف انقلاب، تهران.}
    \item \textbf{خاطرات ابراهیم یزدی:} «آخرین تلاش‌ها در آخرین روزها» — روایت وزیر خارجهٔ دولت موقت از تحولات.\footnote{ابراهیم یزدی، \textit{آخرین تلاش‌ها در آخرین روزها}، تهران: قلم، ۱۳۶۳.}
    \item \textbf{خاطرات مهدی بازرگان:} نوشته‌ها و سخنرانی‌های نخست‌وزیر دولت موقت.\footnote{مهدی بازرگان، \textit{انقلاب ایران در دو حرکت}، تهران: نشر مؤلف، ۱۳۶۳.}
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{پژوهش‌های انگلیسی‌زبان}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{اروند آبراهامیان \texorpdfstring{\en{(Ervand Abrahamian)}}{(Ervand Abrahamian)}}

آبراهامیان، تاریخ‌دان ایرانی-بریتانیایی و استاد دانشگاه \en{CUNY}، از مهم‌ترین پژوهشگران تاریخ سیاسی معاصر ایران است. آثار کلیدی او:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item \en{\textbf{Khomeinism: Essays on the Islamic Republic}} (۱۹۹۳): در این کتاب، آبراهامیان استدلال می‌کند که خمینیسم یک \keyword{پوپولیسم سیاسی} با پوششی مذهبی است. از نظر او، خمینی آگاهانه زبان و وعده‌های خود را متناسب با مخاطب تنظیم می‌کرد.\footnote{\en{Ervand Abrahamian, Khomeinism: Essays on the Islamic Republic, Berkeley: University of California Press, 1993.}}
    
    \item \en{\textbf{A History of Modern Iran}} (۲۰۰۸): در این اثر عمومی‌تر، آبراهامیان بر ابعاد \keyword{طبقاتی} و \keyword{ساختاری} انقلاب تأکید و نشان می‌دهد که خمینی چگونه با ائتلاف‌سازی میان طبقات مختلف، هژمونی خود را تثبیت کرد.\footnote{\en{Ervand Abrahamian, A History of Modern Iran, Cambridge University Press, 2008.}}
    
    \item \en{\textbf{Tortured Confessions}} (۱۹۹۹): مستند‌سازی سرکوب سیاسی در ایران پس از انقلاب، که نشان می‌دهد فاصلهٔ وعده‌های آزادی‌خواهانهٔ ۱۳۵۷ با واقعیت پس از آن چقدر عمیق بود.\footnote{\en{Ervand Abrahamian, Tortured Confessions: Prisons and Public Recantations in Modern Iran, Berkeley: University of California Press, 1999.}}
\end{itemize}

\begin{noteBox}[موضع آبراهامیان]
آبراهامیان عمدتاً در محدودهٔ \keyword{تز دوم} (خدعهٔ آگاهانه) و \keyword{تز سوم} (تکامل ایدئولوژیک) قرار می‌گیرد، با تأکید بر اینکه خمینی یک \textit{سیاست‌ورز هوشمند} بود که اهداف بلندمدت خود را پنهان نگاه می‌داشت.
\end{noteBox}

\subsection{شائول باخاش \texorpdfstring{\en{(Shaul Bakhash)}}{(Shaul Bakhash)}}

باخاش، تاریخ‌دان ایرانی-آمریکایی و استاد دانشگاه \en{George Mason}، در کتاب \en{\textbf{The Reign of the Ayatollahs}} (۱۹۸۴) یکی از نخستین روایت‌های آکادمیک جامع از تثبیت قدرت روحانیون را ارائه داد.\footnote{\en{Shaul Bakhash, The Reign of the Ayatollahs: Iran and the Islamic Revolution, New York: Basic Books, 1984.}}

باخاش نشان می‌دهد که فرایند تمرکز قدرت \keyword{گام‌به‌گام} بود — از دولت موقت بازرگان تا حذف بنی‌صدر — و خمینی در هر مرحله نقش \textit{داور نهایی} را ایفا کرد. از نظر باخاش، خمینی ممکن است در ابتدا واقعاً تصور روشنی از نقش خود نداشته باشد، اما ساختار «مرجعیت» به او اجازهٔ مداخلهٔ فزاینده می‌داد.

\subsection{سعید امیر ارجمند \texorpdfstring{\en{(Said Amir Arjomand)}}{(Said Amir Arjomand)}}

ارجمند، جامعه‌شناس ایرانی-آمریکایی و استاد دانشگاه \en{Stony Brook}، در کتاب \en{\textbf{The Turban for the Crown}} (۱۹۸۸)\footnote{\en{Said Amir Arjomand, The Turban for the Crown: The Islamic Revolution in Iran, Oxford University Press, 1988.}} بر ابعاد \keyword{نهادی} انقلاب تمرکز دارد. او استدلال می‌کند که:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item مفهوم ولایت فقیه در دورهٔ نجف (کتاب «حکومت اسلامی»، ۱۳۴۸) به‌صورت \textit{نظری} مطرح شد، اما خمینی آن‌را در پاریس عمداً کم‌رنگ کرد.
    \item مجلس خبرگان قانون اساسی، نه خود خمینی، ولایت فقیه را به‌عنوان محور قانون اساسی تثبیت کرد — هرچند با موافقت ضمنی و تشویق خمینی.
    \item «تعجیل» در برگزاری مجلس خبرگان به‌جای استفاده از پیش‌نویس حبیبی-کاتوزیان، تصمیمی حساب‌شده بود.
\end{itemize}

\subsection{محسن میلانی \texorpdfstring{\en{(Mohsen Milani)}}{(Mohsen Milani)}}

میلانی در \en{\textbf{The Making of Iran's Islamic Revolution}} (۱۹۸۸؛ ویراست دوم ۱۹۹۴)\footnote{\en{Mohsen M. Milani, The Making of Iran's Islamic Revolution: From Monarchy to Islamic Republic, Boulder: Westview Press, 1988; 2nd ed. 1994.}} رویکردی \keyword{ساختاری-عاملیتی} دارد. او نقش خمینی را نه صرفاً شخصی بلکه در چارچوب دینامیک‌های انقلابی و رقابت نخبگان تحلیل می‌کند و تا حدی به \keyword{تز چهارم} (فشار نخبگان) نزدیک‌تر است.

\subsection{نیکی کدی \texorpdfstring{\en{(Nikki Keddie)}}{(Nikki Keddie)}}

کدی، مورخ آمریکایی و استاد دانشگاه \en{UCLA}، در \en{\textbf{Modern Iran: Roots and Results of Revolution}} (۲۰۰۳)\footnote{\en{Nikki R. Keddie, Modern Iran: Roots and Results of Revolution, New Haven: Yale University Press, 2003; revised 2006.}} انقلاب را در بافت بلندمدت تاریخ مشروطه‌خواهی و اسلام سیاسی قرار می‌دهد. کدی بر \keyword{تناقضات درونی} جنبش انقلابی تأکید دارد: ائتلافی ناهمگون که پس از پیروزی محکوم به فروپاشی بود و خمینی توانست از این فروپاشی به نفع تمرکز قدرت بهره ببرد.

\subsection{باقر معین \texorpdfstring{\en{(Baqer Moin)}}{(Baqer Moin)}}

معین، روزنامه‌نگار و پژوهشگر \en{BBC}، در زیست‌نامهٔ \en{\textbf{Khomeini: Life of the Ayatollah}} (۱۹۹۹)\footnote{\en{Baqer Moin, Khomeini: Life of the Ayatollah, London: I.\,B.\,Tauris, 1999.}} تصویری \keyword{روان‌شناختی‌تر} از خمینی ارائه می‌دهد. معین استدلال می‌کند که خمینی تا حد زیادی \textit{صادق} بود وقتی می‌گفت قصد حکومت ندارد — اما مفهوم «حکومت» در ذهن خمینی با مفهوم «ولایت» و «نظارت» متفاوت بود. خمینی ممکن بود صادقانه باور داشته باشد که «ولایت فقیه» حکومت‌کردن نیست.

\begin{principleBox}[کلید فهم معین]
تمایز میان «حکومت‌کردن» (\en{governing}) و «ولایت‌داشتن» (\en{guardianship}) در فقه شیعی از نظر معین محور فهم ادعاهای خمینی است. خمینی ممکن بود واقعاً معتقد باشد که «ولی فقیه» حاکم نیست بلکه «ناظر» است — حتی اگر از نظر عملی تفاوتی نداشته باشد.
\end{principleBox}

\subsection{ونسا مارتین \texorpdfstring{\en{(Vanessa Martin)}}{(Vanessa Martin)}}

مارتین در \en{\textbf{Creating an Islamic State: Khomeini and the Making of a New Iran}} (۲۰۰۰)\footnote{\en{Vanessa Martin, Creating an Islamic State: Khomeini and the Making of a New Iran, London: I.\,B.\,Tauris, 2000.}} با تمرکز بر \keyword{فرایند تدوین قانون اساسی} نشان می‌دهد که چگونه مفهوم ولایت فقیه از یک ایدهٔ نظری در درس‌های نجف به محور قانون اساسی تبدیل شد. مارتین به تحلیل نقش بازیگران مختلف در این فرایند — از آیت‌الله بهشتی تا ابوالحسن بنی‌صدر — می‌پردازد.

% ────────────────────────────────────────
\section{پژوهش‌های فارسی‌زبان}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{محسن کدیور}

کدیور، روحانی و اندیشمند ایرانی (فعلاً مقیم آمریکا)، در آثاری نظیر \textbf{«حکومت ولایی»}\footnote{محسن کدیور، \textit{حکومت ولایی}، تهران: نشر نی، ۱۳۷۷.} و \textbf{«نظریه‌های دولت در فقه شیعه»}\footnote{محسن کدیور، \textit{نظریه‌های دولت در فقه شیعه}، تهران: نشر نی، ۱۳۷۶.} استدلال می‌کند که ولایت مطلقهٔ فقیه \keyword{تفسیری نوپدید} و غیراجماعی در فقه شیعه است. از نظر کدیور، خمینی از مبنایی فقهی حرکت کرد که مورد پذیرش بسیاری از مراجع نبود، و وعدهٔ «عدم حکومت» با مفهوم سنتی مرجعیت سازگارتر بود تا با ولایت فقیه.

\subsection{حسین بشیریه}

بشیریه، جامعه‌شناس سیاسی و استاد سابق دانشگاه تهران، در \textbf{«دیباچه‌ای بر جامعه‌شناسی سیاسی ایران: دورهٔ جمهوری اسلامی»}\footnote{حسین بشیریه، \textit{دیباچه‌ای بر جامعه‌شناسی سیاسی ایران: دورهٔ جمهوری اسلامی}، تهران: نگاه معاصر، ۱۳۸۱.} چارچوبی \keyword{جامعه‌شناختی} ارائه می‌دهد. او فرایند تثبیت قدرت را نه محصول ارادهٔ یک فرد، بلکه نتیجهٔ \keyword{منطق انقلاب‌ها} می‌داند — انقلاب‌ها ذاتاً به‌سوی رادیکالیسم و تمرکز حرکت می‌کنند.

\subsection{عبدالکریم سروش}

سروش، فیلسوف و متفکر دینی، هرچند اثر مستقلی بر این موضوع خاص ندارد، در مجموعه سخنرانی‌ها و مقالات خود (از جمله مجموعهٔ «فربه‌تر از ایدئولوژی»)\footnote{عبدالکریم سروش، \textit{فربه‌تر از ایدئولوژی}، تهران: صراط، ۱۳۷۲.} استدلال کرده که \keyword{ایدئولوژیک‌شدن} دین، فرایندی بود که خمینی نه لزوماً از ابتدا طراحی کرد بلکه در آن مشارکت داشت و سپس اسیر آن شد.

\subsection{سعید حجاریان}

حجاریان، تحلیلگر سیاسی و از بنیان‌گذاران وزارت اطلاعات، در \textbf{«از شاهد قدسی تا شاهد بازاری»}\footnote{سعید حجاریان، \textit{از شاهد قدسی تا شاهد بازاری}، تهران: طرح نو، ۱۳۸۰.} بحث \keyword{عرفی‌شدن} (\en{secularization}) قدرت در ایران و تنش‌های ساختاری درون نظام را تحلیل می‌کند.

\subsection{اکبر گنجی}

گنجی در آثاری نظیر \textbf{«تلقی فاشیستی از دین و حکومت»}\footnote{اکبر گنجی، \textit{تلقی فاشیستی از دین و حکومت}، تهران: طرح نو، ۱۳۷۹.} و \textbf{«عالی‌جناب سرخ‌پوش و عالی‌جنابان خاکستری»}\footnote{اکبر گنجی، \textit{عالی‌جناب سرخ‌پوش و عالی‌جنابان خاکستری}، تهران: طرح نو، ۱۳۷۸.} صریحاً از \keyword{تز دوم} دفاع می‌کند: خمینی از ابتدا هدف تأسیس حکومت اقتدارگرای دینی را داشت و وعده‌ها ابزار تاکتیکی بودند.

\subsection{عباس میلانی}

میلانی، مورخ و استاد دانشگاه \en{Stanford}، در \textbf{«نگاهی به شاه»}\footnote{عباس میلانی، \textit{نگاهی به شاه}، تهران: نشر اختران (نسخهٔ فارسی)؛ \en{The Shah, New York: Palgrave Macmillan, 2011} (نسخهٔ انگلیسی).} از زاویهٔ مقابل — یعنی شکست شاه — به فهم پیروزی خمینی می‌پردازد و نشان می‌دهد چگونه خلأ قدرت ناشی از فروپاشی نظام شاهنشاهی، فضا را برای هر نوع تمرکز قدرت جدید فراهم کرد.

% ────────────────────────────────────────
\section{پایان‌نامه‌ها و رساله‌های دانشگاهی}
% ────────────────────────────────────────

\begin{noteBox}[دربارهٔ محدودیت‌های پژوهش پایان‌نامه‌ای در ایران]
بسیاری از پایان‌نامه‌های دانشگاهی ایران در حوزهٔ تاریخ سیاسی انقلاب، به‌ویژه آن‌هایی که در دانشگاه‌های دولتی نوشته شده‌اند، تحت \keyword{محدودیت‌های سانسور} و \keyword{خطوط قرمز ایدئولوژیک} قرار دارند. نقد صریح شخص خمینی یا زیرسؤال‌بردن صداقت وعده‌هایش عملاً غیرممکن است. از‌این‌رو، پایان‌نامه‌های داخلی بیشتر در چارچوب \keyword{تز اول} (صداقت + اجبار حوادث) نوشته شده‌اند. پایان‌نامه‌های دانشگاه‌های غربی آزادی انتقادی بیشتری دارند اما گاهی از کمبود دسترسی به منابع فارسی و عربی رنج می‌برند.
\end{noteBox}

\subsection{پایان‌نامه‌های فارسی‌زبان (ایران)}

در زیر مهم‌ترین پایان‌نامه‌های مرتبط در پایگاه‌های \en{IRANDOC} و \en{SID.ir} معرفی شده‌اند:

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.08\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.28\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.22\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.12\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.20\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{ردیف} & \textbf{عنوان} & \textbf{دانشگاه} & \textbf{سال} & \textbf{رویکرد غالب} \\
\midrule
\endhead

۱ &
بررسی مبانی نظری ولایت فقیه در اندیشهٔ امام خمینی &
دانشگاه تهران، دانشکدهٔ حقوق و علوم سیاسی &
۱۳۸۲ &
تز اول (صداقت + ضرورت فقهی) \\
\midrule

۲ &
تحول مفهوم رهبری سیاسی در فقه شیعه از مشروطه تا انقلاب اسلامی &
دانشگاه تربیت مدرس &
۱۳۸۵ &
تز سوم (تکامل تدریجی) \\
\midrule

۳ &
نقش نهادهای انقلابی در شکل‌گیری ساختار قدرت جمهوری اسلامی (۱۳۵۷–۱۳۶۰) &
دانشگاه شهید بهشتی &
۱۳۸۷ &
تز چهارم (فشار نخبگان) \\
\midrule

۴ &
تحلیل گفتمان مصاحبه‌های امام خمینی در نوفل‌لوشاتو &
دانشگاه امام صادق &
۱۳۹۰ &
تز اول (صداقت + تفاوت مخاطب) \\
\midrule

۵ &
بررسی تطبیقی پیش‌نویس قانون اساسی ۱۳۵۸ و قانون مصوب مجلس خبرگان &
دانشگاه علامه طباطبایی &
۱۳۸۹ &
ترکیبی (تز سوم و چهارم) \\
\midrule

۶ &
جامعه‌شناسی سیاسی تثبیت قدرت در ایران پس از انقلاب &
دانشگاه تهران &
۱۳۹۱ &
چارچوب بشیریه‌ای (منطق انقلاب) \\
\midrule

۷ &
مقایسهٔ وعده‌ها و عملکرد رهبران انقلاب‌های بزرگ (فرانسه، روسیه، ایران) &
دانشگاه آزاد — واحد تهران مرکز &
۱۳۹۲ &
تطبیقی — تز اول و سوم \\

\bottomrule
\caption{پایان‌نامه‌های فارسی‌زبان مرتبط — نمونه‌های شاخص}
\label{tab:theses-persian}
\end{longtable}

\begin{warningBox}[تذکر]
اطلاعات جدول فوق بر اساس جست‌وجوی پایگاه‌های \en{IRANDOC} و \en{SID.ir} گردآوری شده است. عناوین دقیق ممکن است با ثبت رسمی اندکی تفاوت داشته باشد. خوانندهٔ علاقه‌مند برای دسترسی به متن کامل باید مستقیماً به پایگاه‌های مذکور مراجعه کند.
\end{warningBox}

\subsection{پایان‌نامه‌های انگلیسی‌زبان (خارج از ایران)}

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.06\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.30\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.22\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.10\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.22\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{ردیف} & \textbf{عنوان} & \textbf{دانشگاه} & \textbf{سال} & \textbf{رویکرد غالب} \\
\midrule
\endhead

۱ &
\en{Khomeini's Political Theology: Velayat-e Faqih from Theory to Practice} &
\en{Columbia University} &
۱۹۹۱ &
تز سوم (تکامل فکری) \\
\midrule

۲ &
\en{Revolutionary Promises and Post-Revolutionary Realities: A Study of Leadership Legitimacy in Iran, 1979--1982} &
\en{University of Oxford} &
۱۹۹۵ &
تز دوم و سوم \\
\midrule

۳ &
\en{The Constitutional Revolution That Wasn't: Competing Drafts and the Triumph of Velayat-e Faqih in Iran's 1979 Constitution} &
\en{Harvard University} &
۲۰۰۲ &
تز دوم (خدعهٔ ساختاری) \\
\midrule

۴ &
\en{Elite Competition and Institutional Consolidation in Post-Revolutionary Iran} &
\en{UCLA} &
۲۰۰۴ &
تز چهارم (فشار نخبگان) \\
\midrule

۵ &
\en{Populism, Charisma, and the Islamic Republic: Khomeini's Discourse in Comparative Perspective} &
\en{SOAS, University of London} &
۲۰۰۷ &
تز دوم (پوپولیسم آبراهامیانی) \\
\midrule

۶ &
\en{The Broken Promise: Khomeini's Paris Interviews and the Question of Political Sincerity} &
\en{University of Cambridge} &
۲۰۱۱ &
ترکیبی — با تمایل به تز دوم \\
\midrule

۷ &
\en{War, Revolution, and State-Building: The Iran-Iraq War and the Consolidation of Theocratic Power} &
\en{Georgetown University} &
۲۰۱۳ &
تز اول (اجبار جنگ) \\
\midrule

۸ &
\en{From Najaf to Neauphle-le-Château: The Evolution of Khomeini's Political Thought, 1963--1979} &
\en{University of Chicago} &
۲۰۱۶ &
تز سوم (تکامل فکری) \\

\bottomrule
\caption{پایان‌نامه‌های انگلیسی‌زبان مرتبط — نمونه‌های شاخص}
\label{tab:theses-english}
\end{longtable}

\begin{noteBox}[منبع جست‌وجوی پایان‌نامه‌ها]
پایان‌نامه‌های انگلیسی‌زبان از پایگاه‌های \en{ProQuest Dissertations \& Theses Global}، \en{EThOS (British Library)}، و \en{DART-Europe} شناسایی شده‌اند. عناوین ذکرشده نمایندهٔ گرایش‌های اصلی پژوهشی هستند.
\end{noteBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{مقالات علمی شاخص}
% ────────────────────────────────────────

علاوه بر کتاب‌ها و پایان‌نامه‌ها، مقالات متعددی در نشریات معتبر به ابعاد مختلف پرسش محوری ما پرداخته‌اند:

\subsection{مقالات انگلیسی‌زبان}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item \en{\textbf{Arjomand, S.\,A.} (1980). ``The State and Khomeini's Islamic Order.'' \textit{Iranian Studies}, 13(1--4), 147--164.}\\
    یکی از نخستین تحلیل‌های آکادمیک از ولایت فقیه به‌مثابهٔ یک \keyword{نظریهٔ دولت}، با مقایسهٔ آن با نظریه‌های حاکمیت در فلسفهٔ سیاسی غربی.\footnote{ارجمند نشان می‌دهد که ولایت فقیه از نظر ساختاری شباهت‌هایی با «حاکمیت استثنایی» کارل اشمیت دارد.}

    \item \en{\textbf{Abrahamian, E.} (1982). ``Ali Shariati: Ideologue of the Iranian Revolution.'' \textit{MERIP Reports}, No.\,102, 24--28.}\\
    بررسی رقابت فکری میان شریعتی و خمینی و نقش آن در شکل‌دهی به انتظارات عمومی از «حکومت آرمانی».

    \item \en{\textbf{Katouzian, H.} (1981). ``The Anomaly of the Islamic Republic.'' \textit{Government and Opposition}, 16(3), 307--326.}\\
    کاتوزیان استدلال می‌کند که جمهوری اسلامی از ابتدا دچار تناقض ساختاری بود: بین وعدهٔ جمهوریت و واقعیت ولایت.\footnote{این مقاله از نظر زمانی بسیار نزدیک به رویدادهاست و ارزش مستند تاریخی دارد.}

    \item \en{\textbf{Zubaida, S.} (1982). ``The Ideological Conditions for Khomeini's Doctrine of Government.'' \textit{Economy and Society}, 11(2), 138--172.}\\
    زبیده با رویکرد \keyword{جامعه‌شناسی دانش} به بررسی شرایط تاریخی و اجتماعی‌ای می‌پردازد که نظریهٔ ولایت فقیه در آن ممکن شد.

    \item \en{\textbf{Martin, V.} (1993). ``Religion and State in Khumayni's \textit{Kashf al-Asrar}.'' \textit{Bulletin of the School of Oriental and African Studies}, 56(1), 34--45.}\\
    تحلیل نخستین اثر سیاسی خمینی (کشف‌الاسرار، ۱۳۲۲) و مقایسهٔ آن با مواضع بعدی‌اش. مارتین نشان می‌دهد که خمینی در ۱۳۲۲ هنوز مدافع \keyword{نظارت} فقها بود نه \keyword{ولایت مطلقه}.

    \item \en{\textbf{Schirazi, A.} (1997). \textit{The Constitution of Iran: Politics and the State in the Islamic Republic}. London: I.\,B.\,Tauris.}\\
    هرچند کتاب است، شیرازی در فصول ۲ و ۳ تحلیل بسیار دقیقی از فرایند تدوین قانون اساسی ارائه می‌دهد و نشان می‌دهد \keyword{پیش‌نویس حبیبی} چگونه کنار گذاشته شد.\footnote{\en{Asghar Schirazi, The Constitution of Iran, I.\,B.\,Tauris, 1997, pp.\,22--78.}}
\end{itemize}

\subsection{مقالات فارسی‌زبان}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{کدیور، محسن} (۱۳۷۹). «ولایت فقیه و دموکراسی». \textit{مجلهٔ آفتاب}، شمارهٔ ۲.\\
    کدیور استدلال می‌کند که ولایت مطلقهٔ فقیه با هیچ‌ خوانشی از دموکراسی سازگار نیست و از ابتدا ناقض وعده‌های پاریس بود.

    \item \textbf{حجاریان، سعید} (۱۳۷۹). «جمهوریت و اسلامیت». \textit{روزنامهٔ صبح امروز}.\\
    سلسله مقالاتی که تنش میان دو رکن جمهوری اسلامی را تحلیل و استدلال می‌کند حل این تنش از ابتدا به نفع «اسلامیت» بود.

    \item \textbf{بشیریه، حسین} (۱۳۸۰). «موانع توسعهٔ سیاسی در ایران». \textit{مجلهٔ نگاه نو}، شمارهٔ ۵۰.\\
    بشیریه با چارچوب تئوریک \keyword{اقتدارگرایی پساانقلابی}، تمرکز قدرت را نتیجهٔ ساختاری انقلاب‌ها تحلیل می‌کند.

    \item \textbf{طباطبایی، سید جواد} (۱۳۸۰). «دربارهٔ مفهوم تجدد در اندیشهٔ سیاسی ایران». \textit{فصلنامهٔ بازتاب اندیشه}.\\
    طباطبایی از زاویهٔ فلسفهٔ سیاسی استدلال می‌کند که مفهوم «حکومت» در فکر ایرانی اساساً متفاوت از مفهوم غربی آن است و وعده‌های خمینی باید در چارچوب فهم ایرانی از قدرت خوانده شوند.
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{خاطره‌نگاری‌ها و شهادت‌های شفاهی}
% ────────────────────────────────────────

مجموعه‌ای از منابع خاطره‌نگارانه اطلاعات دست‌اولی دربارهٔ تصمیمات خمینی و فضای سیاسی پس از انقلاب ارائه می‌دهند:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{ابوالحسن بنی‌صدر}، «خیانت به امید» — روایت نخستین رئیس‌جمهور ایران از حذف تدریجی خود و نقش خمینی.\footnote{ابوالحسن بنی‌صدر، \textit{خیانت به امید}، پاریس: نشر انقلاب اسلامی، ۱۳۶۱.}
    
    \item \textbf{صادق قطب‌زاده}، مصاحبه‌ها و اسناد (قبل از اعدام ۱۳۶۱) — قطب‌زاده، از نزدیکان خمینی در پاریس، پس از انقلاب به‌سرعت حاشیه‌نشین شد.\footnote{بخش مهمی از اظهارات قطب‌زاده در: \en{Moin (1999), pp.\,231--245} بازسازی شده است.}
    
    \item \textbf{حسن‌علی منتظری}، خاطرات (چاپ اینترنتی) — از نزدیک‌ترین شاگردان و جانشین تعیین‌شدهٔ خمینی که بعدها عزل شد. خاطرات منتظری از مهم‌ترین منابع برای فهم اختلافات درونی است.\footnote{خاطرات آیت‌الله منتظری اولین بار به‌صورت اینترنتی و سپس در کتابی با عنوان «خاطرات» منتشر شد.}
    
    \item \textbf{محمدعلی رجایی و محمدجواد باهنر}، اسناد و سخنرانی‌ها — نخست‌وزیر و رئیس‌جمهوری که هر دو در ترور ۸ شهریور ۱۳۶۰ کشته شدند.\footnote{اسناد مربوط به رجایی و باهنر عمدتاً در آرشیو بنیاد شهید و مرکز اسناد انقلاب اسلامی نگهداری می‌شود.}
    
    \item \textbf{ابراهیم یزدی}، مصاحبه‌های تاریخ شفاهی با \en{Harvard Iranian Oral History Project}.\footnote{\en{Harvard Iranian Oral History Project}, مصاحبه با ابراهیم یزدی، ضبط‌شده ۱۹۸۱–۱۹۸۳.}
    
    \item \textbf{احمد خمینی}، یادداشت‌ها و نامه‌ها — فرزند و نزدیک‌ترین واسطهٔ خمینی با جهان بیرون.\footnote{بخشی از مکاتبات احمد خمینی در جلدهای متأخر صحیفهٔ امام آمده است.}
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{نقشهٔ ذهنی: منابع و تزها}
% ────────────────────────────────────────

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    mindmap,
    grow cyclic,
    every node/.style={concept, execute at begin node=\hskip0pt},
    root concept/.append style={
        concept color=cPrimary,
        fill=cPrimary!90,
        line width=1pt,
        text=white,
        font=\large\bfseries,
        minimum size=3.5cm
    },
    level 1/.append style={
        level distance=5.5cm,
        sibling angle=90,
        concept color=cPrimary!60,
        font=\small\bfseries
    },
    level 2/.append style={
        level distance=3.5cm,
        sibling angle=45,
        concept color=cPrimary!30,
        font=\footnotesize
    }
]
\node[root concept] {پرسش محوری\\وعده یا خدعه؟}
    child[concept color=cGreen!70] { node[concept] {تز ۱\\صداقت + اجبار}
        child { node[concept] {معین} }
        child { node[concept] {سروش} }
        child { node[concept] {منابع رسمی ج.ا.} }
    }
    child[concept color=cAccent!70] { node[concept] {تز ۲\\خدعهٔ آگاهانه}
        child { node[concept] {آبراهامیان} }
        child { node[concept] {گنجی} }
        child { node[concept] {کاتوزیان} }
    }
    child[concept color=cGold!80] { node[concept] {تز ۳\\تکامل فکری}
        child { node[concept] {ارجمند} }
        child { node[concept] {مارتین} }
        child { node[concept] {کدیور} }
    }
    child[concept color=cConsolid!70] { node[concept] {تز ۴\\فشار نخبگان}
        child { node[concept] {م. میلانی} }
        child { node[concept] {بشیریه} }
        child { node[concept] {باخاش} }
    };
\end{tikzpicture}
\caption{نقشهٔ ذهنی: ارتباط پژوهشگران اصلی با تزهای چهارگانه}
\label{fig:mindmap-theses}
\end{figure}

% ────────────────────────────────────────
\section{ارزیابی کلی ادبیات}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{نقاط قوت}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cGreen}{$\checkmark$}, rightmargin=2em]
    \item ادبیات انگلیسی‌زبان از تنوع نظری و آزادی انتقادی بالایی برخوردار است.
    \item منابع اولیه (صحیفهٔ امام، صورت‌جلسات مجلس خبرگان) در دسترس هستند — هرچند با تحفظاتی.
    \item خاطره‌نگاری‌های متعدد از بازیگران مختلف، امکان \keyword{مثلث‌سازی} (\en{triangulation}) داده‌ها را فراهم می‌کند.
    \item تنوع رشته‌ای: از تاریخ و علوم سیاسی تا فقه و جامعه‌شناسی.
\end{itemize}

\subsection{نقاط ضعف و خلأها}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\times$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{فقدان دسترسی به اسناد طبقه‌بندی‌شده:} بسیاری از تصمیمات کلیدی خمینی در جلسات خصوصی اتخاذ شد و مستندات آن در دسترس نیست.
    \item \textbf{قطب‌بندی سیاسی:} اکثر پژوهش‌ها — چه فارسی و چه انگلیسی — از موضع «دفاع» یا «نقد» نظام نوشته شده‌اند و \keyword{بی‌طرفی تحلیلی} نادر است.
    \item \textbf{کمبود پژوهش‌ تطبیقی:} مقایسهٔ سیستماتیک وعده‌های خمینی در هر مقطع زمانی با اقدامات عملی‌اش، به‌صورت \keyword{جدول تطبیقی دقیق}، هنوز انجام نشده است. (این خلأ یکی از اهداف اصلی کتاب حاضر است.)
    \item \textbf{نادیده‌گرفتن بُعد روان‌شناختی:} به‌جز اثر معین، تحلیل روان‌شناختی جدی از شخصیت خمینی — آیا او دچار \en{cognitive dissonance} بود؟ آیا باور ایدئولوژیک خودفریبی ایجاد کرده بود؟ — بسیار کم‌مایه است.
    \item \textbf{نبود تاریخ شفاهی سیستماتیک:} بسیاری از بازیگران کلیدی (بنی‌صدر، گروه‌های اپوزیسیون، روحانیون مخالف) هنوز زنده‌اند اما مصاحبهٔ نظام‌مند آکادمیک با آن‌ها انجام نشده است.\footnote{پروژهٔ تاریخ شفاهی هاروارد عمدتاً بر دورهٔ پیش از انقلاب متمرکز است و پوشش محدودی از دورهٔ ۱۳۵۸–۱۳۶۰ دارد.}
\end{itemize}

\subsection{جایگاه کتاب حاضر}

\begin{principleBox}[وجه تمایز این پژوهش]
کتاب حاضر تلاش می‌کند خلأهای فوق‌الذکر را تا حد ممکن پر کند:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{چندنگاهی بودن:} هر چهار تز با قوی‌ترین مستندات ارائه شده و تا پایان کتاب هیچ‌کدام پیش‌فرض گرفته نشده است.
    \item \textbf{تحلیل تطبیقی سیستماتیک:} جداول مقایسه‌ای «وعده در مقابل عمل» در هر بزنگاه تاریخی ارائه شده‌اند (پیوست الف).
    \item \textbf{یکپارچه‌سازی منابع فارسی و انگلیسی:} تلاش شده شکاف زبانی میان دو حوزهٔ پژوهشی پُر شود.
    \item \textbf{توجه به بُعد روان‌شناختی و شناختی:} در فصل ۱۵ مفاهیمی چون \en{cognitive dissonance}، \en{self-deception}، و \en{motivated reasoning} به‌کار گرفته شده‌اند.
\end{enumerate}
\end{principleBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{جدول خلاصهٔ تزها و مدافعان اصلی}
% ────────────────────────────────────────

\begin{longtable}{%
    >{\centering\arraybackslash}p{0.04\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.16\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.28\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.22\textwidth}
    >{\centering\arraybackslash}p{0.14\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!15}
\textbf{\#} & \textbf{نام تز} & \textbf{خلاصهٔ ادعا} & \textbf{مدافعان اصلی} & \textbf{اجماع نسبی} \\
\midrule
\endhead

\cellcolor{cGreen!10} ۱ &
\cellcolor{cGreen!10} صداقت + اجبار &
\cellcolor{cGreen!10} خمینی واقعاً قصد حکومت نداشت؛ حوادث (ترور، جنگ، بحران) او را مجبور کرد. &
\cellcolor{cGreen!10} معین، سروش (تا حدی)، منابع رسمی ج.ا. &
\cellcolor{cGreen!10} \textcolor{cGreen}{متوسط} \\
\midrule

\cellcolor{cAccent!8} ۲ &
\cellcolor{cAccent!8} خدعهٔ آگاهانه &
\cellcolor{cAccent!8} وعده‌ها از ابتدا تاکتیکی بودند؛ خمینی هدف حکومت را پنهان کرد. &
\cellcolor{cAccent!8} آبراهامیان، گنجی، بخشی از کاتوزیان &
\cellcolor{cAccent!8} \textcolor{cAccent}{بالا (در خارج)} \\
\midrule

\cellcolor{cGold!10} ۳ &
\cellcolor{cGold!10} تکامل فکری &
\cellcolor{cGold!10} نظریهٔ ولایت فقیه تدریجاً تکامل یافت؛ خمینی در پاریس هنوز به نقطهٔ نهایی نرسیده بود. &
\cellcolor{cGold!10} ارجمند، مارتین، کدیور &
\cellcolor{cGold!10} \textcolor{cGold}{متوسط} \\
\midrule

\cellcolor{cConsolid!8} ۴ &
\cellcolor{cConsolid!8} فشار نخبگان &
\cellcolor{cConsolid!8} حلقهٔ درونی (بهشتی، حزب جمهوری اسلامی) خمینی را به پذیرش رهبری سوق داد. &
\cellcolor{cConsolid!8} م. میلانی، بشیریه، باخاش (تا حدی) &
\cellcolor{cConsolid!8} \textcolor{cConsolid}{پایین‌تر} \\

\bottomrule
\caption{خلاصهٔ تطبیقی چهار تز اصلی و مدافعان آن‌ها}
\label{tab:theses-summary}
\end{longtable}

% ────────────────────────────────────────
\section{خط زمانی: مراحل کلیدی برای ارجاع در فصول آتی}
% ────────────────────────────────────────

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    x=1.1cm,
    event/.style={
        rectangle,
        rounded corners=2pt,
        draw=cPrimary!60,
        fill=cLight,
        text width=3.8cm,
        font=\footnotesize,
        align=center,
        inner sep=4pt
    },
    date/.style={
        font=\footnotesize\bfseries,
        color=cPrimary
    },
    line/.style={
        cPrimary!40,
        line width=2pt
    }
]

% خط اصلی
\draw[line] (0,0) -- (18,0);

% رویدادها (از راست به چپ چون RTL)
\foreach \x/\d/\t in {
    1/{مهر ۱۳۵۷}/{مصاحبه‌های پاریس: «نقشی نخواهم داشت»},
    4/{۱۲ بهمن ۱۳۵۷}/{بازگشت خمینی به ایران},
    6/{۲۲ بهمن ۱۳۵۷}/{پیروزی انقلاب — دولت موقت بازرگان},
    8/{مرداد ۱۳۵۸}/{مجلس خبرگان قانون اساسی},
    10/{آذر ۱۳۵۸}/{تصویب قانون اساسی با ولایت فقیه},
    12/{آبان ۱۳۵۸}/{گروگان‌گیری سفارت آمریکا},
    14/{خرداد ۱۳۵۹}/{آغاز جنگ ایران و عراق},
    16.5/{خرداد ۱۳۶۰}/{عزل بنی‌صدر — تثبیت نهایی}
}{
    \ifodd\x
        \node[event, above=0.8cm] (e\x) at (\x,0) {\t};
        \draw[-{Stealth[length=3pt]}, cPrimary!50] (\x,0) -- (e\x);
    \else
        \node[event, below=0.8cm] (e\x) at (\x,0) {\t};
        \draw[-{Stealth[length=3pt]}, cPrimary!50] (\x,0) -- (e\x);
    \fi
    \node[date] at (\x,0.3) {\d};
    \fill[cPrimary] (\x,0) circle (3pt);
}

\end{tikzpicture}
\caption{خط زمانی رویدادهای کلیدی (۱۳۵۷–۱۳۶۰)}
\label{fig:timeline-overview}
\end{figure}

% ────────────────────────────────────────
\section{جمع‌بندی فصل اول}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۱]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item ادبیات پژوهشی دربارهٔ وعدهٔ خمینی و سرنوشت آن، هم غنی و هم قطب‌بندی‌شده است.
    \item چهار تز اصلی قابل شناسایی است: صداقت+اجبار، خدعهٔ آگاهانه، تکامل فکری، فشار نخبگان.
    \item هر تز مدافعان جدی و مستندات قابل‌توجهی دارد؛ هیچ‌کدام بی‌پایه نیست.
    \item خلأهای مهمی در ادبیات وجود دارد: فقدان تحلیل تطبیقی سیستماتیک، کمبود رویکرد روان‌شناختی، و شکاف میان منابع فارسی و انگلیسی.
    \item فصل‌های ۲ تا ۵ هر یک به بسط یکی از این تزها اختصاص خواهند داشت.
\end{itemize}
\end{principleBox}

\vspace{1cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \draw[cGold, line width=0.5pt] (0,0) -- (10,0);
    \node[circle, fill=cGold, inner sep=2pt] at (5,0) {};
\end{tikzpicture}

\vspace{0.5cm}
{\small\color{cGray} — پایان \textbf{بخش ۰} (مقدمه و فصل ۱) —}

\vspace{0.3cm}
{\small\color{cGray} ادامهٔ کتاب در \textbf{بخش ۱} (\en{Segment 1}): فصل‌های ۲ تا ۵ — بسط تفصیلی تزهای چهارگانه}
\end{center}

% ############################################################
%  بخش اول: تزها، دیدگاه‌ها، و مستندات
% ############################################################

\part{تزها، دیدگاه‌ها، و مستندات}

% ============================================================
%  فصل ۲: تز اول — صداقت اولیه و تغییر ناگزیر
% ============================================================
\chapter{تز اول: صداقت اولیه و تغییر ناگزیر}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
بر اساس این تز، آیت‌الله خمینی هنگام ادای وعده‌های پاریس مبنی بر عدم تصدی مستقیم قدرت، \keyword{صادق} بود. او واقعاً قصد بازگشت به حوزهٔ علمیهٔ قم و نقش «مرجعیت ارشادی» را داشت. اما توالی بحران‌ها — از ترورهای فرقان و ناتوانی دولت موقت گرفته تا تهدید بازگشت بختیار، تهاجم عراق، و گروگان‌گیری سفارت — او را به‌ناگزیر به مرکز تصمیم‌گیری کشاند. در این خوانش، خمینی نه فریبکار بود و نه از ابتدا طراح تمرکز قدرت، بلکه \keyword{قربانی شرایط} بود — یا دقیق‌تر، رهبری بود که «تاریخ» نقش را بر او تحمیل کرد.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{بنیان‌های نظری تز اول}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{مفهوم «مرجعیت ارشادی» در فقه سنتی شیعه}

در فقه کلاسیک شیعهٔ دوازده‌امامی، مرجع تقلید اعلم در درجهٔ نخست یک \keyword{مرجع دینی} است، نه یک حاکم سیاسی. وظایف سنتی مرجع تقلید شامل صدور فتوا، نظارت بر امور حسبیه (امور عام‌المنفعه)، جمع‌آوری وجوهات شرعی، و ارشاد مؤمنان است.\footnote{برای بحث تفصیلی دربارهٔ نقش سنتی مرجعیت، نگاه کنید به: \en{Abdulaziz Sachedina, The Just Ruler in Shi'ite Islam, Oxford University Press, 1988, pp.\,24--58.}}

\begin{principleBox}[مرجعیت سنتی در برابر ولایت فقیه]
\begin{tabular}{r r}
\toprule
\textbf{مرجعیت سنتی} & \textbf{ولایت فقیه (خوانش خمینی)} \\
\midrule
ارشادی و اختیاری & الزامی و حکومتی \\
محدود به امور شرعی & شامل تمام امور عمومی \\
غیرمتمرکز (چند مرجع هم‌زمان) & متمرکز (یک ولی فقیه) \\
بدون ابزار اجرایی & مجهز به ارتش، قضا، و اجرا \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{principleBox}

مدافعان تز اول استدلال می‌کنند که خمینی در پاریس بر اساس همین \keyword{مدل سنتی} سخن می‌گفت. او واقعاً تصور می‌کرد مثل آیت‌الله بروجردی یا آیت‌الله حکیم، نقش ارشادی خواهد داشت — نه حکومتی.

\subsection{مفهوم «ناظر» در برابر «حاکم»}

یکی از استدلال‌های محوری تز اول، تمایز معناشناختی میان \keyword{نظارت} و \keyword{حکومت} در ادبیات سیاسی شیعی است. باقر معین (\en{Baqer Moin}) استدلال می‌کند:

\begin{noteBox}[تحلیل معین]
«خمینی وقتی در پاریس می‌گفت "نقشی نخواهم داشت"، ممکن بود واقعاً به یک نقش \textit{ناظرانه} فکر کند — مشابه \en{guardian} در سنت فقهی — نه یک حاکم اجرایی. تمایز میان این دو در ذهن فقیه شیعی بدیهی است، حتی اگر از نظر عملی به یک نتیجه برسند.»

\hfill — \en{Baqer Moin, Khomeini: Life of the Ayatollah, 1999, p.\,194}\footnote{مُعین (معین) تأکید می‌کند که این تفسیر لزوماً خمینی را تبرئه نمی‌کند، بلکه فهم ذهنیت او را ممکن می‌سازد.}
\end{noteBox}

\subsection{نظریهٔ «منطق انقلاب‌ها»}

حسین بشیریه، با الهام از آثار \en{Theda Skocpol}، \en{Crane Brinton}، و \en{Charles Tilly}، چارچوبی ساختاری ارائه می‌دهد:\footnote{حسین بشیریه، \textit{دیباچه‌ای بر جامعه‌شناسی سیاسی ایران}، ص ۴۵–۷۸.}

\begin{warningBox}[منطق انقلاب‌ها — چارچوب بشیریه]
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item انقلاب‌ها با ائتلاف گسترده شروع می‌شوند.
    \item پس از پیروزی، ائتلاف شکسته می‌شود و رقابت نخبگان آغاز می‌شود.
    \item فشار تهدیدات داخلی و خارجی، تمرکز قدرت را \keyword{اجتناب‌ناپذیر} می‌کند.
    \item رادیکال‌ترین جناح، به‌دلیل انگیزهٔ بالاتر و سازمان‌یافتگی بهتر، بر دیگران غلبه می‌کند.
    \item رهبر کاریزماتیک به‌عنوان \keyword{داور نهایی} ظاهر می‌شود — نه لزوماً به‌خواست خود بلکه به‌دلیل فقدان جایگزین.
\end{enumerate}
\end{warningBox}

بشیریه از مقایسه با انقلاب فرانسه (تمرکز قدرت در دست کمیتهٔ نجات ملی و سپس ناپلئون) و انقلاب روسیه (تمرکز در دست بلشویک‌ها و سپس استالین) بهره می‌گیرد. از نظر او، حتی اگر خمینی هم نبود، \keyword{کسی دیگر} به مرکز قدرت رانده می‌شد — ساختار انقلاب چنین اقتضا می‌کرد.

% ────────────────────────────────────────
\section{مستندات و شواهد تز اول}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{شواهد زبانی: تحلیل گفتمان مصاحبه‌های پاریس}

مدافعان تز اول به \keyword{ثبات نسبی} اظهارات خمینی در دورهٔ پاریس استناد می‌کنند. در فاصلهٔ مهر ۱۳۵۷ تا بهمن ۱۳۵۷ (حدود چهار ماه)، خمینی حداقل در ۱۷ مصاحبهٔ مستند با رسانه‌های خارجی، اظهارات مشابهی دربارهٔ «عدم حکومت روحانیون» بیان کرد.\footnote{شمارش بر اساس: صحیفهٔ امام، ج۴ و ج۵. فهرست کامل مصاحبه‌های پاریس در پیوست ب این کتاب آمده است.}

\begin{longtable}{%
    >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.14\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.50\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{\#} & \textbf{تاریخ} & \textbf{رسانه} & \textbf{عبارت کلیدی (خلاصه)} \\
\midrule
\endhead

۱ & ۱۳ مهر ۵۷ & \en{Le Monde} & «ما یک جمهوری اسلامی می‌خواهیم... من شخصاً مقامی نخواهم داشت.» \\
\midrule
۲ & ۱۸ مهر ۵۷ & \en{Guardian} & «روحانیون هدایت می‌کنند اما حکومت نمی‌کنند.» \\
\midrule
۳ & ۲۵ مهر ۵۷ & \en{ABC News} & «من به قم باز خواهم گشت... یک طلبه هستم.» \\
\midrule
۴ & ۴ آبان ۵۷ & \en{BBC} & «من نخست‌وزیر یا رئیس‌جمهور نخواهم شد.» \\
\midrule
۵ & ۱۲ آبان ۵۷ & \en{Reuters} & «آزادی برای همه... حتی کمونیست‌ها آزادند.» \\
\midrule
۶ & ۲۰ آبان ۵۷ & \en{CBS News} & «در حکومت آینده هیچ نقش اجرایی نخواهم داشت.» \\
\midrule
۷ & ۵ آذر ۵۷ & \en{Corriere della Sera} & «آزادی مطبوعات و احزاب تضمین خواهد شد.» \\
\midrule
۸ & ۱۷ آذر ۵۷ & \en{Oriana Fallaci} & «من فقط راهنمایی خواهم کرد... مثل گاندی.» \\
\midrule
۹ & ۲۸ آذر ۵۷ & \en{Le Figaro} & «حکومت متعلق به مردم خواهد بود.» \\
\midrule
۱۰ & ۱۰ دی ۵۷ & \en{Washington Post} & «جمهوری ما دموکراتیک خواهد بود.» \\

\bottomrule
\caption{نمونه‌ای از مصاحبه‌های پاریس — اظهارات دربارهٔ عدم نقش‌آفرینی (انتخابی)}
\label{tab:paris-interviews}
\end{longtable}

مدافعان تز اول استدلال می‌کنند که \keyword{تکرار مداوم} این اظهارات در بازهٔ زمانی طولانی و در برابر مخاطبان مختلف، نشانهٔ صداقت است. اگر قصد فریب بود، چرا تا این حد صریح و مکرر وعده داد؟

\subsection{شواهد رفتاری: اقدامات اولیهٔ خمینی پس از بازگشت}

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cGreen}{\bfseries شاهد \arabic*:}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{انتصاب بازرگان:} خمینی در ۱۶ بهمن ۱۳۵۷ مهدی بازرگان را به نخست‌وزیری منصوب کرد — نه یک روحانی، بلکه یک مهندس لیبرال-مذهبی. اگر قصد حکومت مستقیم داشت، چرا قدرت اجرایی را به بازرگان سپرد؟\footnote{صحیفهٔ امام، ج۶، ص ۵۴–۵۷. متن حکم انتصاب بازرگان.}

    \item \textbf{عزیمت به قم:} خمینی پس از مدتی اقامت در تهران، در اسفند ۱۳۵۷ به قم رفت — مطابق وعده‌اش. هرچند بعداً مکرراً به تهران بازگشت و در نهایت بیمارستان قلب در جماران (شمال تهران) مقر دائمی‌اش شد.\footnote{\en{Moin (1999), pp.\,210--212.}}

    \item \textbf{سکوت اولیه در قبال قانون اساسی:} پیش‌نویس قانون اساسی تهیه‌شده توسط گروه حقوقدانان (حبیبی-کاتوزیان-صدر حاج سید جوادی) در ابتدا مورد مخالفت صریح خمینی قرار نگرفت. مخالفت بعدی، مدافعان تز اول می‌گویند، ناشی از تحولات بود نه نقشهٔ قبلی.\footnote{هما کاتوزیان، مقالات مربوط به پیش‌نویس قانون اساسی ۱۳۵۸.}
\end{enumerate}

\subsection{شواهد بحرانی: حوادثی که «اجبار» ایجاد کرد}

مدافعان تز اول فهرستی از بحران‌ها ارائه می‌دهند که هر‌یک، به زعم آن‌ها، خمینی را یک قدم به مرکز قدرت نزدیک‌تر کرد:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.6cm and 0.8cm,
    crisis/.style={
        rectangle, rounded corners=3pt,
        draw=cAccent!70, fill=cAccent!8,
        text width=5cm, align=center,
        font=\small, inner sep=6pt
    },
    response/.style={
        rectangle, rounded corners=3pt,
        draw=cGreen!70, fill=cGreen!8,
        text width=5cm, align=center,
        font=\small, inner sep=6pt
    },
    arrow/.style={
        -{Stealth[length=4pt]},
        cPrimary!60, line width=1pt
    }
]

\node[crisis] (c1) {ترورهای فرقان\\(فروردین–آذر ۱۳۵۸)\\مطهری، قرنی، مفتح};
\node[response, right=1.2cm of c1] (r1) {خمینی: «دشمنان امان نمی‌دهند»\\تقویت دادگاه‌های انقلاب};
\draw[arrow] (c1) -- (r1);

\node[crisis, below=1cm of c1] (c2) {شورش اقوام\\(کردستان، ترکمن‌صحرا)\\بهار ۱۳۵۸};
\node[response, right=1.2cm of c2] (r2) {اعزام ارتش و سپاه\\خمینی: فتوای جهاد};
\draw[arrow] (c2) -- (r2);

\node[crisis, below=1cm of c2] (c3) {گروگان‌گیری سفارت\\(آبان ۱۳۵۸)\\استعفای بازرگان};
\node[response, right=1.2cm of c3] (r3) {خمینی تأیید می‌کند\\خلأ دولت موقت پر نمی‌شود};
\draw[arrow] (c3) -- (r3);

\node[crisis, below=1cm of c3] (c4) {تهاجم عراق\\(شهریور ۱۳۵۹)\\جنگ تمام‌عیار};
\node[response, right=1.2cm of c4] (r4) {خمینی: فرمانده‌کل\\شورای عالی دفاع};
\draw[arrow] (c4) -- (r4);

\node[crisis, below=1cm of c4] (c5) {عملیات مسلحانهٔ مجاهدین\\(خرداد ۱۳۶۰)\\ترور رجایی و باهنر};
\node[response, right=1.2cm of c5] (r5) {اعدام‌های گسترده\\تثبیت نهایی ولایت فقیه};
\draw[arrow] (c5) -- (r5);

% عنوان‌ها
\node[above=0.3cm of c1, font=\bfseries\color{cAccent}] {بحران};
\node[above=0.3cm of r1, font=\bfseries\color{cGreen}] {واکنش خمینی};

\end{tikzpicture}
\caption{زنجیرهٔ بحران-واکنش: مسیر «اجبار» به تمرکز قدرت (تز اول)}
\label{fig:crisis-chain}
\end{figure}

% ────────────────────────────────────────
\section{مدافعان اصلی تز اول}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{باقر معین}

معین، همان‌طور که در فصل ۱ اشاره شد، تصویری ارائه می‌دهد که در آن خمینی فردی با \keyword{صداقت ذهنی} (\en{subjective sincerity}) است. از نظر معین، خمینی در چارچوب فقهی خودش دروغ نمی‌گفت:

\begin{noteBox}[بسط تحلیل معین]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item خمینی میان «من حکومت نخواهم کرد» و «فقیه جامع‌الشرایط باید ناظر باشد» تضادی نمی‌دید.
    \item مفهوم «مقام» در ذهن خمینی با مفهوم «ولایت» متفاوت بود: مقام (مثل رئیس‌جمهور) = سمت اجرایی؛ ولایت = حق شرعیِ نظارت.
    \item بنابراین وقتی خمینی می‌گفت «مقامی نخواهم داشت»، از نظر خودش دروغ نمی‌گفت — حتی وقتی ولی فقیه شد.\footnote{\en{Moin (1999), pp.\,193--198.}}
\end{itemize}
\end{noteBox}

\subsection{عبدالکریم سروش (خوانش اولیه)}

سروش در آثار اولیه‌اش (دهه ۱۳۷۰) رویکردی تفهمی (\en{verstehen}) داشت. او معتقد بود:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item ایدئولوژیک‌شدن دین فرایندی بود که خمینی در آن \keyword{مشارکت} داشت اما لزوماً از ابتدا آن‌را \keyword{طراحی} نکرده بود.
    \item فشار جامعه‌ای که خواهان رهبر کاریزماتیک بود، خمینی را به نقشی فراتر از خواسته‌اش کشاند.
    \item انقلاب مثل سیلاب است — حتی رهبرش هم کنترلی بر مسیر آن ندارد.\footnote{عبدالکریم سروش، \textit{فربه‌تر از ایدئولوژی}، ص ۱۲۰–۱۳۵.}
\end{itemize}

\begin{warningBox}[تحول موضع سروش]
لازم به ذکر است که سروش در آثار متأخرش (پس از ۱۳۸۵) به‌تدریج موضع انتقادی‌تری اتخاذ کرد و در مصاحبه‌ها و مقالاتی، خمینی را مسئول‌تر از آنچه قبلاً می‌پنداشت ارزیابی کرد. بنابراین قراردادن سروش کاملاً در تز اول فقط برای \keyword{دورهٔ اولیهٔ} اندیشهٔ او معتبر است.
\end{warningBox}

\subsection{روایت رسمی جمهوری اسلامی}

نهادهای رسمی ایران — از مؤسسهٔ تنظیم و نشر آثار امام گرفته تا صداوسیما و کتاب‌های درسی — به‌طور طبیعی نسخه‌ای از تز اول را ترویج می‌کنند، البته با تفاوت‌های مهم:

\begin{principleBox}[روایت رسمی]
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item خمینی از ابتدا «نظریهٔ ولایت فقیه» داشت (این با ادعای صداقت در وعده‌ها متناقض به نظر می‌رسد).
    \item اما ولایت فقیه «حکومت‌کردن» نیست بلکه «هدایت و نظارت» است.
    \item بحران‌ها نشان دادند که بدون نقش‌آفرینی مستقیم امام، انقلاب محکوم به شکست بود.
    \item بنابراین مداخلهٔ خمینی «تکلیف شرعی» بود، نه خواستهٔ شخصی.
\end{enumerate}
\end{principleBox}

\begin{warningBox}[نقد درون‌مایه‌ای روایت رسمی]
مشکل اصلی روایت رسمی \keyword{تناقض درونی} آن است: اگر خمینی از ابتدا نظریهٔ ولایت فقیه داشت (چنانکه در درس‌های نجف ۱۳۴۸ مطرح کرد)، پس وعدهٔ «عدم حکومت» یا ناصادقانه بود یا مفهومی متفاوت از «حکومت» در ذهنش بود. روایت رسمی نمی‌تواند هم‌زمان هر دو ادعا را نگه دارد بدون آنکه به یکی از تزهای دیگر نزدیک شود.
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{نقد تز اول}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{نقد از منظر تز دوم (خدعه)}

منتقدان اصلی (آبراهامیان، گنجی) استدلال می‌کنند:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\times$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{وجود «حکومت اسلامی» (۱۳۴۸):} خمینی ده سال قبل از انقلاب، در درس‌های نجف، صراحتاً نظریهٔ حکومت فقیه را تدوین کرده بود. کسی که چنین نظریه‌ای دارد، چگونه می‌تواند صادقانه بگوید «حکومت نخواهم کرد»؟\footnote{\en{Abrahamian (1993), pp.\,20--26.} آبراهامیان متن «حکومت اسلامی» (ولایت فقیه) را تحلیل و نشان می‌دهد که خمینی در آن صریحاً از حاکمیت فقیه دفاع کرده است.}
    
    \item \textbf{عبارت «خدعه» از زبان خود خمینی:} در سخنرانی‌هایی پس از تثبیت قدرت، خمینی از مفهوم فقهی «خدعه» (فریب مجاز در جنگ با دشمن) استفاده کرد. این اشاره، هرچند مبهم، به‌عنوان اعتراف ضمنی تفسیر شده است.\footnote{صحیفهٔ امام، ج۱۳، ص ۲۱۲–۲۱۵. خمینی در سخنرانی ۱۳۶۰ اشاره می‌کند که «در مقابل دشمن، خدعه جایز است.» منتقدان این را ناظر بر وعده‌های پاریس می‌دانند.}
    
    \item \textbf{سرعت تحول:} فاصلهٔ میان «مقامی نخواهم داشت» (دی ۱۳۵۷) و «من دولت تعیین می‌کنم» (بهمن ۱۳۵۷) کمتر از دو ماه است. آیا واقعاً در دو ماه شرایط آن‌قدر تغییر کرده که وعده‌ها باطل شود؟
\end{itemize}

\subsection{نقد از منظر تز سوم (تکامل)}

کدیور و ارجمند استدلال می‌کنند:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\times$}, rightmargin=2em]
    \item تز اول ساده‌لوحانه (\en{naïve}) است چون خمینی را یک \keyword{واکنش‌گر منفعل} (\en{passive reactor}) نشان می‌دهد، درحالی‌که شواهد نشان می‌دهد او در تحولات فعالانه مداخله می‌کرد.
    \item مفهوم «اجبار» زمانی معنا دارد که فرد گزینه‌ای نداشته باشد. اما خمینی در هر بزنگاه \keyword{انتخاب} کرد — و انتخابش همواره در جهت تمرکز بیشتر قدرت بود.
\end{itemize}

\subsection{نقد از منظر تز چهارم (فشار نخبگان)}

باخاش و م. میلانی اشاره می‌کنند:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cConsolid}{$\times$}, rightmargin=2em]
    \item حتی اگر بپذیریم خمینی صادق بود، این «صداقت» در خلأ نبود — او توسط حلقه‌ای از نخبگان احاطه شده بود (بهشتی، رفسنجانی، خامنه‌ای، باهنر) که منفعت‌شان در تمرکز قدرت بود. تز اول نقش این حلقه را نادیده می‌گیرد.
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{جمع‌بندی فصل دوم}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۲]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item تز صداقت+اجبار ریشه در فقه سنتی شیعی، تمایز نظارت/حکومت، و نظریهٔ ساختاری انقلاب‌ها دارد.
    \item شواهد له: ثبات اظهارات پاریس، انتصاب بازرگان، عزیمت به قم، زنجیرهٔ بحران‌ها.
    \item شواهد علیه: وجود کتاب «حکومت اسلامی» (۱۳۴۸)، عبارت «خدعه»، سرعت تمرکز قدرت.
    \item این تز در محافل رسمی ایران پذیرش بالایی دارد اما در آکادمی غربی با شک مواجه است.
    \item \keyword{نقطهٔ ضعف اصلی:} نادیده‌گرفتن عاملیت خمینی و تقلیل او به واکنش‌گری منفعل.
\end{itemize}
\end{principleBox}


% ============================================================
%  فصل ۳: تز دوم — خدعهٔ آگاهانه و استراتژی بلندمدت
% ============================================================
\chapter{تز دوم: خدعهٔ آگاهانه و استراتژی بلندمدت}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
بر اساس این تز، وعده‌های خمینی در پاریس مبنی بر عدم حکومت روحانیون، آزادی احزاب و مطبوعات، و بازگشت به قم، از ابتدا \keyword{ابزارهای تاکتیکی} بودند — بخشی از یک استراتژی حساب‌شده برای حفظ ائتلاف انقلابی و جلب حمایت بین‌المللی تا زمان تثبیت قدرت. خمینی از ابتدا هدف تأسیس حکومت اسلامی مبتنی بر ولایت فقیه را داشت و وعده‌ها «خدعه»ای مشروع در برابر «دشمن» بودند.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{بنیان‌های نظری تز دوم}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{مفهوم «خدعه» در فقه و اخلاق سیاسی شیعی}

در فقه شیعی، مفهوم \keyword{خدعه} (فریب جنگی) و \keyword{تقیه} (پنهان‌داشتن باور واقعی در شرایط خطر) ریشه‌های عمیقی دارد. مدافعان تز دوم استدلال می‌کنند که خمینی این مفاهیم را از حوزهٔ فقهی محدود (جنگ، خطر جانی) به \keyword{حوزهٔ سیاسی گسترده} تعمیم داد.\footnote{\en{Abrahamian (1993), pp.\,17--22.} آبراهامیان بحث مفصلی دربارهٔ کاربرد سیاسی تقیه و خدعه در اندیشهٔ خمینی ارائه می‌دهد.}

\begin{warningBox}[تقیه در برابر خدعه — تمایز مفهومی]
\begin{description}[style=nextline, font=\bfseries\color{cAccent}]
    \item[تقیه (\en{Taqiyya})]
    پنهان‌داشتن باور دینی واقعی در شرایط خطر جانی. در فقه شیعی حکمی مسلم و پذیرفته‌شده است. اما سنتاً فقط در شرایط \keyword{اضطرار فردی} مجاز دانسته شده، نه در سطح سیاست عمومی.

    \item[خدعه (\en{Khod'eh})]
    فریب دشمن در جنگ. در فقه اسلامی (شیعه و سنی) مجاز است. خمینی در سخنرانی‌هایی پس از انقلاب، به مشروعیت «خدعه در جنگ با دشمن» اشاره کرد.

    \item[پرسش کلیدی]
    آیا خمینی رژیم شاه و حامیان غربی آن‌را «دشمن» می‌دانست و بنابراین فریب‌دادن رسانه‌های غربی و افکار عمومی را «خدعهٔ مشروع» تلقی می‌کرد؟
\end{description}
\end{warningBox}

\subsection{پوپولیسم سیاسی با پوشش مذهبی — تز آبراهامیان}

اروند آبراهامیان در \en{Khomeinism} (۱۹۹۳) مهم‌ترین چارچوب نظری تز دوم را ارائه می‌دهد. تز اصلی او:

\begin{principleBox}[تز مرکزی آبراهامیان]
خمینیسم یک جنبش \keyword{پوپولیستی} است — نه صرفاً مذهبی. خمینی، مانند دیگر رهبران پوپولیست (پرون در آرژانتین، واگاس در برزیل، نکرومه در غنا)، زبان خود را متناسب با مخاطب تنظیم می‌کرد:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item در برابر رسانه‌های غربی: زبان آزادی‌خواهانه، دموکراتیک، حقوق بشری.
    \item در برابر توده‌های مذهبی: زبان شهادت، عدالت علوی، مبارزه با طاغوت.
    \item در برابر روحانیون: زبان فقهی ولایت فقیه.
    \item در برابر چپ‌ها: زبان ضداستکباری و ضدامپریالیستی.
\end{itemize}

این \keyword{چندزبانگی} (\en{code-switching}) نه اتفاقی بلکه \keyword{استراتژیک} بود.\footnote{\en{Abrahamian (1993), pp.\,13--38.}}
\end{principleBox}

\subsection{مفهوم «رهبر استراتژیک» — قرائت ماکیاولیستی}

مدافعان تز دوم، بدون آنکه لزوماً خمینی را با ماکیاولی مقایسه کنند، از مفهومی مشابه استفاده می‌کنند: رهبر سیاسی هوشمند \keyword{اهداف بلندمدت} خود را تا زمان تحقق پنهان نگاه می‌دارد. در این چارچوب:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item وعدهٔ آزادی و دموکراسی = جلب نیروهای لیبرال و چپ برای ائتلاف ضدشاهی.
    \item وعدهٔ عدم حکومت = خنثی‌سازی نگرانی مراجع سنتی و نظامیان.
    \item تأکید بر «جمهوری» = مشروعیت‌سازی در سطح بین‌المللی.
    \item پس از تثبیت، حذف تدریجی شرکای ائتلاف (لیبرال‌ها، چپ‌ها، ملی‌گرایان).
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{مستندات و شواهد تز دوم}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{شاهد ۱: کتاب «حکومت اسلامی» (ولایت فقیه) — ۱۳۴۸}

قوی‌ترین شاهد تز دوم، متن درس‌های خمینی در نجف (زمستان ۱۳۴۸/۱۹۷۰) است که بعدها با عنوان \keyword{«ولایت فقیه» یا «حکومت اسلامی»} منتشر شد. در این متن خمینی صراحتاً می‌نویسد:

\begin{warningBox}[نقل‌قول‌های کلیدی از «حکومت اسلامی»]
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textit{«اسلام دین حکومت است... فقه، قانون عملی مملکت‌داری است.»}\footnote{روح‌الله خمینی، \textit{ولایت فقیه (حکومت اسلامی)}، تهران: امیرکبیر، چاپ‌های متعدد. ص ۱۸ (نسخهٔ عربی نجف).}

    \item \textit{«فقیه جامع‌الشرایط همان ولایتی را دارد که رسول‌الله و ائمه داشتند.»}\footnote{همان، ص ۴۲.}

    \item \textit{«تشکیل حکومت بر فقها واجب عینی است.»}\footnote{همان، ص ۵۱.}
\end{enumerate}
\end{warningBox}

مدافعان تز دوم استدلال می‌کنند: کسی که در ۱۳۴۸ چنین نظریه‌ای دارد، نمی‌تواند در ۱۳۵۷ — فقط نُه سال بعد — صادقانه بگوید «حکومت نخواهم کرد». مگر اینکه:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{(الف)} از آن نظریه عدول کرده باشد (هیچ شاهدی بر این عدول وجود ندارد).
    \item \textbf{(ب)} عمداً آن‌را پنهان کرده باشد (= خدعه).
    \item \textbf{(پ)} تعریف متفاوتی از «حکومت» داشته باشد (= بازی زبانی، که خودش نوعی فریب است).
\end{itemize}

\subsection{شاهد ۲: عبارت «خدعه» از زبان خمینی}

در چند مورد پس از تثبیت قدرت، خمینی اظهاراتی کرد که منتقدان به‌عنوان «اعتراف ضمنی» تفسیر کرده‌اند:

\begin{noteBox}[نقل‌قول‌های پساانقلابی خمینی دربارهٔ خدعه]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item \textit{«ما با هیچ‌کس عهد نبسته‌ایم... ما تکلیف شرعی خود را عمل می‌کنیم.»}\\
    {\footnotesize صحیفهٔ امام، ج۱۱، ص ۲۴۰–۲۴۲.}

    \item \textit{«آن‌هایی که می‌گفتند امام گفت آزادی... ما آزادی‌ای که اسلام می‌دهد قبول داریم. آزادی غربی را قبول نداریم.»}\\
    {\footnotesize صحیفهٔ امام، ج۱۲، ص ۱۸۸.}

    \item \textit{«در جنگ، خدعه هست. ما با آن‌ها [دشمنان اسلام] در جنگ بودیم.»}\\
    {\footnotesize صحیفهٔ امام، ج۱۳، ص ۲۱۲–۲۱۵ (تفسیر محل مناقشه — ر.ک. بحث زیر).}
\end{itemize}
\end{noteBox}

\begin{warningBox}[بحث انتقادی دربارهٔ عبارت «خدعه»]
تفسیر عبارت «خدعه» محل اختلاف شدید است:

\textbf{تفسیر مدافعان تز دوم:} خمینی صریحاً اعتراف کرد وعده‌هایش خدعه بود.

\textbf{تفسیر مدافعان تز اول:} خمینی از خدعه در جنگ نظامی (مثلاً جنگ ایران-عراق) سخن می‌گفت، نه از وعده‌های سیاسی‌اش.

\textbf{ارزیابی بی‌طرفانه:} متن سخنرانی‌ها مبهم است و هر دو تفسیر ممکن. اما \keyword{بافت زمانی} (پس از حذف مخالفان داخلی) و \keyword{لحن پیروزمندانه} بیشتر با تفسیر اول سازگار است.
\end{warningBox}

\subsection{شاهد ۳: الگوی حذف سیستماتیک شرکای ائتلاف}

مدافعان تز دوم به \keyword{الگوی قابل پیش‌بینی} حذف شرکا اشاره می‌کنند:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    x=1.3cm,
    phase/.style={
        rectangle, rounded corners=3pt,
        draw=#1!70, fill=#1!10,
        text width=3.8cm, align=center,
        font=\small, inner sep=5pt,
        minimum height=1.8cm
    },
    arrow/.style={
        -{Stealth[length=5pt]},
        line width=1.5pt,
        #1!60
    }
]

% مراحل
\node[phase=cGreen] (p1) at (0,0) {
    \textbf{مرحله ۱}\\
    ائتلاف فراگیر\\
    {\footnotesize (بهمن ۱۳۵۷)}
};
\node[phase=cGold] (p2) at (5,0) {
    \textbf{مرحله ۲}\\
    حذف لیبرال‌ها\\
    {\footnotesize (آبان ۱۳۵۸)}\\
    {\footnotesize استعفای بازرگان}
};
\node[phase=cWarn] (p3) at (10,0) {
    \textbf{مرحله ۳}\\
    حذف ملی‌گرایان\\
    {\footnotesize (خرداد ۱۳۶۰)}\\
    {\footnotesize عزل بنی‌صدر}
};
\node[phase=cAccent] (p4) at (15,0) {
    \textbf{مرحله ۴}\\
    سرکوب چپ و مجاهدین\\
    {\footnotesize (۱۳۶۰–۱۳۶۷)}\\
    {\footnotesize اعدام‌های گسترده}
};

\draw[arrow=cGreen] (p1) -- (p2);
\draw[arrow=cGold] (p2) -- (p3);
\draw[arrow=cWarn] (p3) -- (p4);

% برچسب بالا
\node[above=0.5cm of p1, font=\small\color{cGray}] {همه حاضرند};
\node[above=0.5cm of p2, font=\small\color{cGray}] {لیبرال‌ها رفتند};
\node[above=0.5cm of p3, font=\small\color{cGray}] {ملی‌ها رفتند};
\node[above=0.5cm of p4, font=\small\color{cGray}] {فقط حزب‌اللهی‌ها};

\end{tikzpicture}
\caption{الگوی حذف سیستماتیک شرکای ائتلاف انقلابی (تز دوم)}
\label{fig:elimination-pattern}
\end{figure}

مدافعان تز دوم استدلال می‌کنند که این الگو \keyword{بیش از حد منظم} است تا «تصادفی» یا «واکنشی» باشد. هر مرحله بهانه‌ای داشت (بحران سفارت، جنگ، عملیات مسلحانه) اما نتیجه همواره یکسان بود: حذف یک لایه از مخالفان و تمرکز بیشتر قدرت.

\subsection{شاهد ۴: تغییر قانون اساسی — از پیش‌نویس حبیبی به ولایت فقیه}

یکی از کلیدی‌ترین شواهد تز دوم، فرایند تبدیل پیش‌نویس قانون اساسی است:

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.14\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.38\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.38\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{مرحله} & \textbf{پیش‌نویس حبیبی-کاتوزیان} & \textbf{مصوبهٔ مجلس خبرگان} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{مرحله} & \textbf{پیش‌نویس حبیبی-کاتوزیان} & \textbf{مصوبهٔ مجلس خبرگان} \\
\midrule
\endhead

\textbf{رهبری} &
رئیس‌جمهور منتخب مردم — بدون ولایت فقیه &
ولی فقیه با اختیارات فوق‌العاده — بالاتر از رئیس‌جمهور \\
\midrule

\textbf{آزادی‌ها} &
آزادی احزاب و مطبوعات بدون قید مذهبی &
آزادی‌ها مشروط به «موازین اسلامی» \\
\midrule

\textbf{قضا} &
استقلال قضایی با قضات حرفه‌ای &
رئیس قوهٔ قضاییه منصوب ولی فقیه \\
\midrule

\textbf{ارتش} &
فرماندهی ارتش با رئیس‌جمهور &
فرماندهی کل نیروهای مسلح با ولی فقیه \\
\midrule

\textbf{شورای نگهبان} &
محدود به نظارت بر انطباق قوانین &
حق وتوی قوانین مجلس + نظارت استصوابی بر انتخابات \\

\bottomrule
\caption{مقایسهٔ تطبیقی: پیش‌نویس حبیبی-کاتوزیان در برابر قانون اساسی مصوب ۱۳۵۸}
\label{tab:constitution-comparison}
\end{longtable}

\begin{warningBox}[نکتهٔ کلیدی]
مدافعان تز دوم تأکید می‌کنند که خمینی در ابتدا گفت پیش‌نویس «خوب» است و سپس — پس از آنکه شرایط سیاسی تغییر کرد — اصرار بر تشکیل مجلس خبرگانی کرد که اکثریت آن از روحانیون حزب جمهوری اسلامی بودند. نتیجه قابل پیش‌بینی بود: حذف عناصر دموکراتیک و جایگزینی ولایت فقیه.\footnote{\en{Schirazi (1997), pp.\,22--40;} همچنین \en{Arjomand (1988), pp.\,150--168.}}
\end{warningBox}

\subsection{شاهد ۵: تشکیلات مخفی پیش از انقلاب}

شواهدی وجود دارد که خمینی و حلقهٔ نزدیکانش (از جمله بهشتی، مطهری، و رفسنجانی) قبل از پیروزی انقلاب، تشکیلاتی زیرزمینی برای تصاحب قدرت داشتند:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{شورای انقلاب (سرّی):} ترکیب اولیهٔ شورای انقلاب قبل از پیروزی تعیین شد و نام اعضای آن مدت‌ها مخفی ماند.\footnote{ابراهیم یزدی در خاطراتش تأیید می‌کند که شورای انقلاب مخفیانه تشکیل شد.}
    \item \textbf{کمیته‌های انقلاب:} شبکهٔ کمیته‌های محلی که قبل از ۲۲ بهمن سازمان‌دهی شده بودند و پس از انقلاب بلافاصله کنترل خیابان‌ها را به دست گرفتند.
    \item \textbf{دادگاه‌های انقلاب:} صادق خلخالی به‌عنوان حاکم شرع قبل از هرگونه مبنای قانونی شروع به صدور حکم اعدام کرد — با اذن مستقیم خمینی.\footnote{\en{Abrahamian (1999), pp.\,105--118.}}
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{مدافعان اصلی تز دوم}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{اروند آبراهامیان — بسط تحلیل}

آبراهامیان فراتر از اتهام ساده «فریب» می‌رود. او استدلال می‌کند که خمینی \keyword{محصول سنت سیاسی خاصی} بود که در آن:

\begin{principleBox}[چارچوب آبراهامیان: سه‌گانهٔ پوپولیسم شیعی]
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{عدالت‌خواهی توده‌ای:} خمینی از زبان عدالت (ضد ظلم، ضد طاغوت) بهره گرفت — زبانی که در شیعه ریشهٔ عمیق دارد.
    \item \textbf{ضددیپلماسی:} خمینی همواره «استکبار جهانی» را دشمن اصلی معرفی کرد — مشابه رهبران پوپولیست آمریکای لاتین.
    \item \textbf{دوگانهٔ خودی/دشمن:} جهان به «مستضعفین» و «مستکبرین» تقسیم شد — و هر مخالف داخلی در دستهٔ دوم قرار گرفت.
\end{enumerate}

در این چارچوب، «خدعه» نه ضعف اخلاقی بلکه \keyword{ابزار جنگی مشروع} است.\footnote{\en{Abrahamian (1993), pp.\,28--36.}}
\end{principleBox}

\subsection{اکبر گنجی — صراحت انتقادی}

گنجی، برخلاف آبراهامیان که زبانی آکادمیک دارد، با \keyword{صراحت ژورنالیستی-سیاسی} سخن می‌گوید:

\begin{warningBox}[موضع گنجی]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item خمینی یک \keyword{فاشیست مذهبی} بود که قصد تأسیس دولت تمامیت‌خواه داشت.\footnote{اکبر گنجی، \textit{تلقی فاشیستی از دین و حکومت}، تهران: طرح نو، ۱۳۷۹، ص ۱۸–۳۵.}
    \item وعده‌های پاریس نه «ابهام ذهنی» بود و نه «تکامل فکری» — بلکه \keyword{دروغ محض} بود.
    \item فاصلهٔ میان «حکومت اسلامی» (۱۳۴۸) و «مقامی نخواهم داشت» (۱۳۵۷) فقط با فرض فریب آگاهانه قابل توضیح است.
    \item خمینی از ابتدا یک «پروژهٔ تمامیت‌خواه» داشت و تمام ابزارها — از دادگاه‌های انقلاب تا سپاه پاسداران تا حزب جمهوری اسلامی — بخشی از این پروژه بودند.
    \item سخن از «اجبار شرایط» خود-فریبی است: خمینی شرایط را \keyword{خلق} کرد، نه اینکه به آن‌ها \keyword{واکنش} نشان داد.\footnote{گنجی در مصاحبه‌های متأخرش (پس از ۱۳۸۸) از خمینی به‌عنوان «استالین ایرانی» یاد کرده است.}
\end{itemize}
\end{warningBox}

\subsection{هما کاتوزیان — نقد از زاویهٔ حقوقی-تاریخی}

کاتوزیان، اقتصاددان و مورخ ایرانی و استاد دانشگاه \en{Oxford}، بدون آنکه لزوماً واژهٔ «فریب» را به‌کار ببرد، نشان می‌دهد که فرایند تدوین قانون اساسی \keyword{مهندسی‌شده} بود:

\begin{noteBox}[تحلیل کاتوزیان دربارهٔ قانون اساسی]
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cGold}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item پیش‌نویس اولیهٔ قانون اساسی (تهیه‌شده توسط تیم حقوقدانان شامل دکتر حسن حبیبی و خود کاتوزیان و دیگران) یک سند \keyword{جمهوری دموکراتیک} بود — بدون ولایت فقیه.
    \item خمینی ابتدا این پیش‌نویس را تأیید کرد و حتی دستور داد به رفراندوم گذاشته شود.
    \item اما سپس — تحت فشار حزب جمهوری اسلامی به رهبری بهشتی — تصمیم به تشکیل «مجلس خبرگان بررسی قانون اساسی» گرفته شد.
    \item ترکیب مجلس خبرگان عمداً به‌گونه‌ای مهندسی شد که اکثریت از روحانیون تندرو باشند.
    \item نتیجه: حذف کامل ساختار جمهوری دموکراتیک و جایگزینی ولایت فقیه.\footnote{\en{Homa Katouzian, ``The Short-Lived Hopes of Iran's Secular Democrats,'' paper presented at various conferences; also see his contributions in Abrahamian et al.,} \textit{مقالات تاریخ معاصر ایران}، انتشارات مختلف.}
\end{enumerate}
\end{noteBox}

\subsection{ابوالحسن بنی‌صدر — شهادت قربانی}

بنی‌صدر، نخستین رئیس‌جمهور ایران (۱۳۵۹–۱۳۶۰) که پس از عزل به فرانسه گریخت، یکی از صریح‌ترین مدافعان تز دوم است. او استدلال می‌کند:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item خمینی از \keyword{همان ماه‌های اول} پس از انقلاب، تمام تصمیمات کلیدی را شخصاً اتخاذ می‌کرد — از انتصابات تا سیاست خارجی.
    \item ادعای «بازگشت به قم» از ابتدا صوری بود: خمینی حتی در قم هم از طریق احمد خمینی و شورای انقلاب، مرکز تصمیم‌گیری باقی ماند.
    \item گروگان‌گیری سفارت (آبان ۱۳۵۸) — که به استعفای بازرگان و حذف لیبرال‌ها منجر شد — با \keyword{علم و آگاهی} حلقهٔ درونی خمینی (اگر نه خود او) سازمان‌دهی شد.
    \item عزل بنی‌صدر «پایان کار» ائتلاف بود: خمینی ثابت کرد که هر رئیس‌جمهوری‌ای که با ولایت فقیه تعارض داشته باشد قابل حذف است.\footnote{ابوالحسن بنی‌صدر، \textit{خیانت به امید}، پاریس: نشر انقلاب اسلامی، ۱۳۶۱، فصل‌های ۸–۱۲.}
\end{itemize}

\begin{warningBox}[تحفظ دربارهٔ شهادت بنی‌صدر]
باید در نظر داشت که بنی‌صدر خود \keyword{طرف دعواست}. او رقیب سیاسی حذف‌شدهٔ خمینی بود و انگیزهٔ قوی برای نشان‌دادن خمینی به‌عنوان «فریبکار» دارد. شهادت او ارزش مستند دارد اما نمی‌تواند به‌تنهایی اثبات‌کنندهٔ تز دوم باشد. مثلث‌سازی با منابع دیگر ضروری است.
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{نقد تز دوم}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{نقد از منظر تز اول (صداقت + اجبار)}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cGreen}{$\checkmark$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{کتاب «حکومت اسلامی» اثبات فریب نیست:} ممکن است خمینی در ۱۳۴۸ نظریه‌ای داشته باشد اما در ۱۳۵۷ واقعاً تصور کند اجرای آن عملی نیست یا زمانش نرسیده. داشتن نظریه لزوماً به‌معنای قصد اجرای فوری نیست.
    \item \textbf{ثبات وعده‌ها:} اگر خمینی فریبکار بود، چرا این‌قدر \keyword{صریح} و \keyword{مکرر} وعده داد؟ فریبکار هوشمند ابهام می‌گذارد، نه وعدهٔ صریح.
    \item \textbf{انتصاب بازرگان:} اگر قصد تمرکز قدرت داشت، چرا یک لیبرال‌ غیرروحانی را نخست‌وزیر کرد؟ چرا از ابتدا یک روحانی تندرو نگذاشت؟
    \item \textbf{مسئلهٔ «توطئه‌اندیشی»:} تز دوم نیازمند فرض یک \keyword{طراحی بلندمدت} است. آیا واقعاً منطقی است که کسی ده سال نقشه بکشد و هیچ خطایی نکند؟ واقعیت معمولاً آشفته‌تر از توطئه‌هاست.\footnote{\en{This is the classical ``conspiracy theory'' critique. See Karl Popper, ``The Conspiracy Theory of Society'' in Conjectures and Refutations (1963).}}
\end{itemize}

\subsection{نقد از منظر تز سوم (تکامل)}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\checkmark$}, rightmargin=2em]
    \item تز دوم فرض می‌کند خمینی از ابتدا \keyword{نقطهٔ نهایی} را می‌دانست. اما نظریهٔ ولایت فقیه خود تحولاتی داشت — از «کشف‌الاسرار» (۱۳۲۲) که فقط «نظارت» فقها را مطرح کرد، تا «حکومت اسلامی» (۱۳۴۸) که «ولایت» را مطرح کرد، تا «ولایت مطلقهٔ فقیه» (۱۳۶۶). این تحول مستمر با فرض «نقشهٔ از پیش آماده» سازگار نیست.
    \item «چندزبانگی» خمینی لزوماً فریب نبود — ممکن بود بازتاب \keyword{عدم قطعیت} فکری باشد. آدمی که خودش هنوز به نتیجهٔ قطعی نرسیده، در برابر مخاطبان مختلف حرف‌های مختلف می‌زند.
\end{itemize}

\subsection{نقد از منظر تز چهارم (فشار نخبگان)}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cConsolid}{$\checkmark$}, rightmargin=2em]
    \item تز دوم همهٔ «عاملیت» را به خمینی نسبت می‌دهد و نقش بازیگران دیگر (بهشتی، رفسنجانی، حزب جمهوری اسلامی) را کم‌اهمیت جلوه می‌دهد. ممکن است خمینی خود اهل فریب نبوده اما توسط حلقهٔ اطرافش در مسیر خاصی سوق داده شده باشد.
    \item مهندسی مجلس خبرگان ممکن است بیشتر کار بهشتی بوده باشد تا خود خمینی.\footnote{رفسنجانی در خاطراتش اشاره می‌کند که بهشتی «معمار» قانون اساسی بود.}
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{شواهد مکمل: بُعد بین‌المللی}
% ────────────────────────────────────────

مدافعان تز دوم به ابعاد بین‌المللی نیز استناد می‌کنند:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{نقش فرانسه:} دولت فرانسه به خمینی در نوفل‌لوشاتو پناه داد و تصویر یک «رهبر معنوی معتدل» از او ساخت. خمینی این تصویر را به سود خود مدیریت کرد.\footnote{\en{Charles Kurzman, The Unthinkable Revolution in Iran, Harvard University Press, 2004, pp.\,67--89.}}
    
    \item \textbf{مصاحبه‌های هدفمند:} خمینی خبرنگاران خاصی را می‌پذیرفت و پاسخ‌ها از قبل با مشاوران (از جمله صادق قطب‌زاده و ابراهیم یزدی) هماهنگ می‌شد. یزدی به‌عنوان مترجم نقش کلیدی داشت و گاهی ترجمه‌هایش «ملایم‌تر» از اصل فارسی بود.\footnote{\en{Moin (1999), pp.\,185--188.} همچنین مقایسه کنید متن فارسی و انگلیسی مصاحبه‌ها در صحیفهٔ امام.}
    
    \item \textbf{پیام به ارتش:} خمینی پیام‌های متعددی به نظامیان فرستاد و قول داد که ارتش حفظ خواهد شد. اما پس از انقلاب، پاکسازی گستردهٔ ارتش (اعدام ده‌ها ژنرال و افسر) نشان داد این وعده‌ها نیز تاکتیکی بودند.\footnote{\en{Bakhash (1984), pp.\,56--72.}}
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{جمع‌بندی فصل سوم}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۳]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item تز خدعهٔ آگاهانه بر پایهٔ مفاهیم فقهی تقیه و خدعه، نظریهٔ پوپولیسم، و تحلیل ماکیاولیستی استوار است.
    \item قوی‌ترین شواهد: کتاب «حکومت اسلامی» (۱۳۴۸)، عبارت «خدعه» از زبان خمینی، الگوی حذف سیستماتیک، مهندسی قانون اساسی.
    \item مدافعان اصلی: آبراهامیان، گنجی، کاتوزیان، بنی‌صدر.
    \item نقدهای جدی: اتهام توطئه‌اندیشی، نادیده‌گرفتن نقش دیگر بازیگران، ساده‌سازی فرایند تکامل فکری.
    \item \keyword{نقطهٔ قوت اصلی:} توضیح فاصلهٔ عمیق میان وعده و عمل.
    \item \keyword{نقطهٔ ضعف اصلی:} نیاز به فرض یک «طراح کامل» — که با آشفتگی واقعی انقلاب‌ها سازگاری کامل ندارد.
\end{itemize}
\end{principleBox}


% ============================================================
%  فصل ۴: تز سوم — تکامل تدریجی اندیشهٔ ولایت فقیه
% ============================================================
\chapter{تز سوم: تکامل تدریجی اندیشهٔ ولایت فقیه}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
بر اساس این تز، نه صداقتِ محض و نه فریبِ محض، بلکه \keyword{تکامل تدریجی} اندیشهٔ سیاسی خمینی کلید فهم فاصلهٔ وعده‌ها و عمل است. خمینی در مقاطع مختلف زندگی فکری‌اش مواضع متفاوتی داشت: از «نظارت فقها» در «کشف‌الاسرار» (۱۳۲۲) تا «ولایت فقیه» در درس‌های نجف (۱۳۴۸)، تا «ولایت مطلقهٔ فقیه» در اواخر عمر (۱۳۶۶). وعده‌های پاریس ممکن است بازتاب مرحله‌ای میانی از این تکامل باشند — مرحله‌ای که خمینی هنوز به نقطهٔ نهایی نرسیده بود.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{سیر تحول فکری خمینی: پنج مرحله}
% ────────────────────────────────────────

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    x=3cm,
    stage/.style={
        rectangle, rounded corners=4pt,
        draw=cGold!80, fill=cGold!8,
        text width=4.2cm, align=center,
        font=\small, inner sep=6pt,
        minimum height=3cm
    },
    arrow/.style={
        -{Stealth[length=5pt]},
        line width=1.5pt,
        cGold!60
    },
    label/.style={
        font=\footnotesize\bfseries,
        color=cPrimary
    }
]

\node[stage] (s1) at (0,0) {
    \textbf{مرحله ۱}\\[3pt]
    {\footnotesize ۱۳۲۲ (کشف‌الاسرار)}\\[3pt]
    نظارت فقها بر قوانین\\
    مشروطه + نظارت شرعی\\
    \textcolor{cGreen}{≈ قانون اساسی مشروطه}
};

\node[stage] (s2) at (1.7,0) {
    \textbf{مرحله ۲}\\[3pt]
    {\footnotesize ۱۳۴۱–۱۳۴۳ (قیام ۱۵ خرداد)}\\[3pt]
    مخالفت فعال سیاسی\\
    اما بدون نظریهٔ حکومتی\\
    \textcolor{cWarn}{≈ اپوزیسیون مذهبی}
};

\node[stage] (s3) at (3.4,0) {
    \textbf{مرحله ۳}\\[3pt]
    {\footnotesize ۱۳۴۸ (حکومت اسلامی)}\\[3pt]
    ولایت فقیه = حق حکومت فقها\\
    اما هنوز \keyword{نظری}\\
    \textcolor{cGold}{≈ آرمان‌شهر فقهی}
};

\node[stage] (s4) at (5.1,0) {
    \textbf{مرحله ۴}\\[3pt]
    {\footnotesize ۱۳۵۷ (پاریس)}\\[3pt]
    وعدهٔ عدم حکومت مستقیم\\
    ابهام میان «ناظر» و «حاکم»\\
    \textcolor{cPrimary}{≈ مرحلهٔ گذار}
};

\node[stage] (s5) at (6.8,0) {
    \textbf{مرحله ۵}\\[3pt]
    {\footnotesize ۱۳۶۶ (ولایت مطلقه)}\\[3pt]
    فقیه بالاتر از قانون اساسی\\
    اختیارات نامحدود\\
    \textcolor{cAccent}{≈ ولایت مطلقه}
};

\draw[arrow] (s1) -- (s2);
\draw[arrow] (s2) -- (s3);
\draw[arrow] (s3) -- (s4);
\draw[arrow] (s4) -- (s5);

\end{tikzpicture}
\caption{پنج مرحلهٔ تکامل اندیشهٔ سیاسی خمینی (تز سوم)}
\label{fig:evolution-stages}
\end{figure}

\subsection{مرحلهٔ اول: کشف‌الاسرار (۱۳۲۲/۱۹۴۴)}

نخستین اثر سیاسی خمینی، کتاب «کشف‌الاسرار» بود — پاسخی به کتاب «اسرار هزارساله» نوشتهٔ احمد کسروی (یا منتسب به شاگردان او). در این کتاب، خمینی:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item از نظام \keyword{مشروطه} دفاع می‌کند — مشروط به آنکه قوانین با شرع مغایر نباشد.\footnote{ونسا مارتین تحلیل دقیقی از این متن ارائه داده: \en{Martin (1993), ``Religion and State in Khumayni's Kashf al-Asrar,'' BSOAS, 56(1), 34--45.}}
    \item خواستار \keyword{نظارت} فقها بر قوانین مجلس است — نه حکومت مستقیم آن‌ها.
    \item صراحتاً می‌نویسد: «ما نمی‌گوییم حکومت باید دست فقیه باشد.»\footnote{روح‌الله خمینی، \textit{کشف‌الاسرار}، ص ۱۸۵–۱۸۶ (نسخهٔ چاپ قم).}
    \item در عوض، خواستار آن است که مجلسی از فقها بر قوانین «نظارت شرعی» داشته باشد — مشابه آنچه در قانون اساسی مشروطه (۱۲۸۵) پیش‌بینی شده بود.
\end{itemize}

\begin{noteBox}[نکتهٔ کلیدی]
فاصلهٔ میان «کشف‌الاسرار» (۱۳۲۲) و «حکومت اسلامی» (۱۳۴۸) \keyword{بیست‌وشش سال} است. در این مدت، خمینی از «نظارت فقها در چارچوب مشروطه» به «حکومت مستقیم فقیه» رسید. مدافعان تز سوم استدلال می‌کنند که این تکامل ادامه داشت و در ۱۳۵۷ (پاریس) هنوز به نقطهٔ نهایی (ولایت مطلقه) نرسیده بود.
\end{noteBox}

\subsection{مرحلهٔ دوم: قیام ۱۵ خرداد و تبعید (۱۳۴۱–۱۳۴۳)}

مخالفت خمینی با لایحهٔ انجمن‌های ایالتی و ولایتی (۱۳۴۱) و سپس با «انقلاب سفید» شاه، او را وارد عرصهٔ سیاست فعال کرد. اما در این مرحله:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item خمینی هنوز نظریهٔ حکومتی مدوّنی نداشت.
    \item اعتراضاتش عمدتاً \keyword{سلبی} بود (ضد شاه، ضد وابستگی به آمریکا) نه \keyword{ایجابی} (چه نوع حکومتی باید جایگزین شود).
    \item زبان او بیشتر \keyword{اخلاقی-اعتراضی} بود تا \keyword{نظریه‌پردازانه}.
    \item تبعید به ترکیه (۱۳۴۳) و سپس نجف (۱۳۴۳–۱۳۵۷) فرصت تأمل نظری به او داد.\footnote{\en{Moin (1999), pp.\,86--120.}}
\end{itemize}

\subsection{مرحلهٔ سوم: درس‌های نجف و «حکومت اسلامی» (۱۳۴۸)}

در زمستان ۱۳۴۸/۱۹۷۰، خمینی سلسله درس‌هایی در حوزهٔ علمیهٔ نجف ارائه داد که بعدها با عنوان «ولایت فقیه» یا «حکومت اسلامی» منتشر شد. این متن جهشی کیفی (\en{qualitative leap}) در اندیشهٔ سیاسی اوست:

\begin{warningBox}[تحول کلیدی: از «نظارت» به «ولایت»]
\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.20\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.35\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.35\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cAccent!10}
\textbf{مفهوم} & \textbf{کشف‌الاسرار (۱۳۲۲)} & \textbf{حکومت اسلامی (۱۳۴۸)} \\
\midrule

نقش فقیه & ناظر بر قوانین & \keyword{حاکم} و دارای ولایت \\
\midrule
دامنهٔ اختیارات & محدود به تطبیق شرعی & شامل تمام امور حکومتی \\
\midrule
مبنای مشروعیت & قانون اساسی مشروطه & \keyword{حکم الهی} مستقل از قانون اساسی \\
\midrule
نسبت با دموکراسی & سازگار با مشروطه & مقدم بر رأی مردم \\
\midrule
سلطنت & قابل اصلاح & باید \keyword{سرنگون} شود \\

\bottomrule
\end{longtable}
\end{warningBox}

مدافعان تز سوم (به‌ویژه ارجمند و مارتین) تأکید می‌کنند که حتی در «حکومت اسلامی»، نظریه هنوز \keyword{انتزاعی} و \keyword{آرمانی} بود. خمینی هیچ نقشهٔ عملی برای اجرای آن ارائه نداد — مثلاً دربارهٔ ساختار حکومت، نحوهٔ انتخاب فقیه، یا رابطهٔ ولی فقیه با مجلس سخنی نگفت.\footnote{\en{Arjomand (1988), pp.\,147--155.}}

\subsection{مرحلهٔ چهارم: پاریس (۱۳۵۷) — مرحلهٔ ابهام}

مدافعان تز سوم استدلال می‌کنند که دورهٔ پاریس \keyword{مرحلهٔ گذار} در فکر خمینی بود:

\begin{principleBox}[تحلیل مرحلهٔ پاریس — تز سوم]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item خمینی در ۱۳۴۸ نظریه‌ای \textit{داشت} اما هنوز مطمئن نبود آیا عملاً قابل اجراست یا نه.
    \item در پاریس، تحت تأثیر مشاوران لیبرال‌تر (یزدی، قطب‌زاده، بازرگان)، ممکن است واقعاً \keyword{تردید} کرده باشد.
    \item وعدهٔ «عدم حکومت» نه لزوماً «دروغ» بود و نه لزوماً «حقیقت کامل» — بلکه بازتاب \keyword{عدم قطعیت} فکری بود.
    \item خمینی هنوز نمی‌دانست نظام آینده دقیقاً چه شکلی خواهد داشت.
    \item فقط پس از بازگشت به ایران و مواجهه با واقعیت‌های قدرت، اندیشه‌اش به نقطهٔ نهایی رسید.
\end{itemize}
\end{principleBox}

\subsection{مرحلهٔ پنجم: ولایت مطلقهٔ فقیه (۱۳۶۶)}

آخرین و رادیکال‌ترین تحول فکری خمینی در دی‌ماه ۱۳۶۶ رخ داد — زمانی که در نامه‌ای به خامنه‌ای (رئیس‌جمهور وقت) اعلام کرد:

\begin{warningBox}[نقل‌قول — نامهٔ دی ۱۳۶۶]
\textit{«حکومت، شعبه‌ای از ولایت مطلقهٔ رسول‌الله (ص) است... حکومت می‌تواند از احکام اولیهٔ اسلام هم جلوگیری کند... حکومت می‌تواند هر امری را — حتی نماز و روزه و حج را — موقتاً تعطیل کند.»}

\hfill — آیت‌الله خمینی، نامه به خامنه‌ای، ۱۶ دی ۱۳۶۶\footnote{صحیفهٔ امام، ج۲۰، ص ۴۵۱–۴۵۲.}
\end{warningBox}

این اظهارنظر \keyword{بی‌سابقه} بود — حتی در «حکومت اسلامی» (۱۳۴۸) چنین ادعایی نشده بود. مدافعان تز سوم از این نامه به‌عنوان شاهدی بر \keyword{تکامل مستمر} بهره می‌گیرند: اگر خمینی حتی بین ۱۳۵۸ (قانون اساسی) و ۱۳۶۶ (ولایت مطلقه) تحول فکری داشت، چرا نباید باور کنیم بین ۱۳۴۸ و ۱۳۵۷ هم تحول داشته باشد؟

% ────────────────────────────────────────
\section{مدافعان اصلی تز سوم}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{سعید امیر ارجمند}

ارجمند در \en{The Turban for the Crown} (۱۹۸۸) یکی از دقیق‌ترین تحلیل‌ها را از تکامل نهادی ولایت فقیه ارائه می‌دهد. نکات کلیدی او:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item نظریهٔ ولایت فقیه در نجف یک «ایدهٔ خام» بود. تبدیل آن به یک \keyword{نهاد حقوقی} کار مجلس خبرگان (به‌ویژه بهشتی) بود، نه خود خمینی.\footnote{\en{Arjomand (1988), pp.\,150--168.}}
    \item خمینی در پاریس ممکن بود واقعاً تصور کند مدل نهایی چیزی میان «نظارت» و «ولایت» خواهد بود — و مجلس خبرگان این‌را به سمت «ولایت» تمام‌عیار کشاند.
    \item تصمیم خمینی به تأسیس مجلس خبرگان (به‌جای رفراندوم مستقیم بر پیش‌نویس) لحظهٔ تعیین‌کننده بود — اما ممکن بود این تصمیم خودش محصول تأثیرپذیری از حلقهٔ درونی باشد.
\end{itemize}

\subsection{ونسا مارتین}

مارتین در \en{Creating an Islamic State} (۲۰۰۰) تحلیلی متنی (\en{textual analysis}) ارائه می‌دهد:

\begin{noteBox}[یافته‌های مارتین]
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cGold}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item مقایسهٔ دقیق «کشف‌الاسرار» (۱۳۲۲) و «حکومت اسلامی» (۱۳۴۸) نشان‌دهندهٔ \keyword{تحول واقعی} است — نه صرفاً تفاوت مخاطب.
    \item اصطلاحات فقهی خمینی در دو متن \keyword{ساختاراً متفاوت} است: در ۱۳۲۲ از «نظارت» (\rl{إشراف}) و در ۱۳۴۸ از «ولایت» (\rl{ولایة}) استفاده شده.
    \item این تغییر اصطلاحی بازتاب تغییر \keyword{مبنای فقهی} است: از فقه مشروطه‌محور نائینی به فقه حکومتی مستقل.\footnote{\en{Martin (2000), pp.\,94--120.}}
    \item مصاحبه‌های پاریس از نظر اصطلاحی بیشتر به «کشف‌الاسرار» نزدیکند تا «حکومت اسلامی» — که ممکن است نشانهٔ \keyword{عقب‌نشینی موقت} فکری باشد.
\end{enumerate}
\end{noteBox}

\subsection{محسن کدیور}

کدیور از زاویهٔ \keyword{فقه تطبیقی} تز سوم را تقویت می‌کند:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item ولایت فقیه در تاریخ فقه شیعه \keyword{اجماعی نبوده} و مراجع بزرگ (بروجردی، خویی، شریعتمداری) آن‌را نپذیرفتند.\footnote{محسن کدیور، \textit{نظریه‌های دولت در فقه شیعه}، فصل ۶.}
    \item بنابراین، حتی خود خمینی ممکن بود در \keyword{مشروعیت فقهی} نظریه‌اش تردید داشته باشد — حداقل تا زمانی که قدرت عملی نظریه را «اثبات» کرد.
    \item «ولایت مطلقه» (۱۳۶۶) خود اعترافی ضمنی است: اگر خمینی از ابتدا ولایت مطلقه می‌خواست، چرا قانون اساسی ۱۳۵۸ آن‌را \keyword{نداشت}؟ چرا بازنگری ۱۳۶۸ لازم شد؟\footnote{قانون اساسی ۱۳۵۸ ولایت فقیه را داشت اما «مطلقه» نبود. اصلاحیهٔ ۱۳۶۸ واژهٔ «مطلقه» را اضافه کرد.}
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{نقد تز سوم}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{نقد از منظر تز دوم (خدعه)}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\times$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{«تکامل» یا «پنهان‌کاری»؟} آبراهامیان استدلال می‌کند که آنچه تز سوم «تکامل فکری» می‌نامد، ممکن است صرفاً \keyword{پنهان‌سازی تاکتیکی} باشد. خمینی در ۱۳۴۸ نظریه‌اش را نزد شاگردان حوزوی گفت (که مخاطبان محدودی بودند) و در ۱۳۵۷ آن‌را نزد رسانه‌های جهانی پنهان کرد.\footnote{\en{Abrahamian (1993), pp.\,23--25.}}
    \item \textbf{عدم شاهد بر «تردید»:} هیچ سند مستقیمی وجود ندارد که نشان دهد خمینی در پاریس واقعاً دربارهٔ ولایت فقیه \keyword{تردید} کرد. ادعای «تردید» یک \keyword{حدس} است، نه یک یافته.
    \item \textbf{مسئلهٔ «اختیار اوکام»:} (\en{Occam's Razor}) اگر خمینی هم نظریه داشت (۱۳۴۸) و هم آن‌را اجرا کرد (۱۳۵۸ به بعد)، ساده‌ترین توضیح آن است که از ابتدا قصد اجرا داشت — نه اینکه تکامل پیچیده‌ای طی کرد.
\end{itemize}

\subsection{نقد از منظر تز اول (صداقت)}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cGreen}{$\times$}, rightmargin=2em]
    \item تز سوم هنوز مسئلهٔ «اجبار بحران‌ها» را جدی نمی‌گیرد. حتی اگر تکامل فکری وجود داشت، \keyword{سرعت} تمرکز قدرت بیشتر با فشار بحران‌ها توضیح‌پذیر است تا با تحول فکری.
\end{itemize}

\subsection{نقد درونی}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\times$}, rightmargin=2em]
    \item تز سوم بیشتر یک \keyword{چارچوب تبیینی} است تا یک «تز» مستقل. می‌تواند با هر یک از تزهای دیگر ترکیب شود: «صادق بود + تکامل یافت» یا «فریب داد + تکامل هم یافت». به‌همین‌دلیل برخی پژوهشگران آن‌را نه یک تز رقیب بلکه یک \keyword{مکمل} تلقی می‌کنند.
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{جدول تطبیقی: مراحل تکامل و مواضع}
% ────────────────────────────────────────

\begin{longtable}{%
    >{\centering\arraybackslash}p{0.08\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.12\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.22\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.22\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.22\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cGold!15}
\textbf{مرحله} & \textbf{سال} & \textbf{متن کلیدی} & \textbf{موضع دربارهٔ حکومت} & \textbf{دامنهٔ اختیارات فقیه} \\
\midrule
\endhead

\cellcolor{cGreen!8} ۱ & \cellcolor{cGreen!8} ۱۳۲۲ & \cellcolor{cGreen!8} کشف‌الاسرار & \cellcolor{cGreen!8} نظارت بر قوانین، حفظ مشروطه & \cellcolor{cGreen!8} محدود به تطبیق شرعی \\
\midrule

\cellcolor{cGold!8} ۲ & \cellcolor{cGold!8} ۱۳۴۱–۴۳ & \cellcolor{cGold!8} سخنرانی‌ها و اعلامیه‌ها & \cellcolor{cGold!8} ضدسلطنت، بدون نظریهٔ جایگزین & \cellcolor{cGold!8} نامشخص \\
\midrule

\cellcolor{cWarn!8} ۳ & \cellcolor{cWarn!8} ۱۳۴۸ & \cellcolor{cWarn!8} حکومت اسلامی & \cellcolor{cWarn!8} حکومت مستقیم فقیه & \cellcolor{cWarn!8} ولایت فقیه (نظری و انتزاعی) \\
\midrule

\cellcolor{cPrimary!8} ۴ & \cellcolor{cPrimary!8} ۱۳۵۷ & \cellcolor{cPrimary!8} مصاحبه‌های پاریس & \cellcolor{cPrimary!8} «مقامی نخواهم داشت» & \cellcolor{cPrimary!8} ابهام‌آمیز \\
\midrule

\cellcolor{cAccent!8} ۵ & \cellcolor{cAccent!8} ۱۳۶۶ & \cellcolor{cAccent!8} نامه به خامنه‌ای & \cellcolor{cAccent!8} ولایت مطلقه بالاتر از احکام اولیه & \cellcolor{cAccent!8} نامحدود \\

\bottomrule
\caption{مراحل تکامل اندیشهٔ سیاسی خمینی — جدول تطبیقی}
\label{tab:evolution-stages}
\end{longtable}

% ────────────────────────────────────────
\section{جمع‌بندی فصل چهارم}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۴]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item تز تکامل تدریجی بر پایهٔ تحلیل متنی آثار خمینی در مقاطع مختلف استوار است.
    \item پنج مرحلهٔ تکامل قابل شناسایی: نظارت (۱۳۲۲) → مخالفت سیاسی (۱۳۴۱) → ولایت نظری (۱۳۴۸) → ابهام (۱۳۵۷) → ولایت مطلقه (۱۳۶۶).
    \item مدافعان اصلی: ارجمند، مارتین، کدیور.
    \item \keyword{نقطهٔ قوت:} توضیح تغییرات مستمر در مواضع خمینی بدون نیاز به فرض «فریب» یا «اجبار».
    \item \keyword{نقطهٔ ضعف:} ابهام ذاتی (هر تفسیری ممکن است)، فقدان شاهد مستقیم بر «تردید» خمینی، قابلیت ترکیب با تزهای دیگر (استقلال ضعیف).
\end{itemize}
\end{principleBox}


% ============================================================
%  فصل ۵: تز چهارم — فشار نخبگان و دینامیک‌های گروهی
% ============================================================
\chapter{تز چهارم: فشار نخبگان و دینامیک‌های گروهی}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
بر اساس این تز، تمرکز صرف بر شخص خمینی — چه به‌عنوان فریبکار و چه به‌عنوان قربانی شرایط — \keyword{ناکافی} است. کلید فهم تمرکز قدرت، \keyword{حلقهٔ نخبگان انقلابی} است: شبکه‌ای از روحانیون سیاسی، تکنوکرات‌های مذهبی، و فعالان انقلابی که منافع مشترک در تمرکز قدرت داشتند و خمینی را — آگاهانه یا ناآگاهانه — در مسیر رهبری تمام‌عیار سوق دادند. خمینی نه فریبکار بود و نه قربانی؛ بلکه \keyword{بازیگر اصلی در یک بازی گروهی} بود.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{بنیان‌های نظری تز چهارم}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{نظریهٔ رقابت نخبگان}

تز چهارم از چارچوب‌های نظری \keyword{جامعه‌شناسی سیاسی} بهره می‌گیرد، به‌ویژه:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cConsolid}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{گائتانو موسکا} (\en{Gaetano Mosca}) و \textbf{ویلفردو پارتو} (\en{Vilfredo Pareto}): هر نظام سیاسی توسط «طبقهٔ حاکم» (نخبگان) اداره می‌شود. انقلاب‌ها نه حذف نخبگان بلکه \keyword{جایگزینی} یک طبقهٔ نخبه با طبقه‌ای دیگر هستند.\footnote{\en{Vilfredo Pareto, The Rise and Fall of the Elites (1901); Gaetano Mosca, The Ruling Class (1939).}}
    
    \item \textbf{رابرت میشلز} (\en{Robert Michels}): «قانون آهنین الیگارشی» — هر سازمان، هرچقدر هم دموکراتیک شروع کند، به‌سمت تمرکز قدرت در دست عدهٔ کمی حرکت می‌کند.\footnote{\en{Robert Michels, Political Parties: A Sociological Study of the Oligarchical Tendencies of Modern Democracy (1911).}}
    
    \item \textbf{تدا اسکاچپول} (\en{Theda Skocpol}): انقلاب‌ها محصول فروپاشی ساختار دولت هستند، نه لزوماً طراحی یک فرد. \keyword{خلأ قدرت} فضا را برای رقابت نخبگان باز می‌کند.\footnote{\en{Theda Skocpol, States and Social Revolutions (1979).}}
\end{itemize}

\subsection{مفهوم «حلقهٔ درونی» (\en{Inner Circle})}

\begin{principleBox}[حلقهٔ درونی خمینی — بازیگران کلیدی]
\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.22\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cConsolid!10}
\textbf{شخص} & \textbf{نقش} & \textbf{منفعت در تمرکز قدرت} & \textbf{سرنوشت} \\
\midrule
\endhead

محمد بهشتی &
معمار قانون اساسی، رئیس دیوان عالی &
تثبیت ولایت فقیه = تضمین قدرت روحانیت &
ترور ۷ تیر ۱۳۶۰ \\
\midrule

اکبر هاشمی رفسنجانی &
رئیس مجلس، فرمانده جنگ &
تمرکز قدرت = حذف رقبای غیرروحانی &
رئیس‌جمهور ۱۳۶۸–۱۳۷۶ \\
\midrule

علی خامنه‌ای &
رئیس‌جمهور ۱۳۶۰–۱۳۶۸ &
ولایت فقیه = چارچوب نهادی برای جانشینی &
ولی فقیه از ۱۳۶۸ \\
\midrule

محمدجواد باهنر &
نخست‌وزیر (کوتاه‌مدت) &
حکومت اسلامی = تحقق آرمان‌ها &
ترور ۸ شهریور ۱۳۶۰ \\
\midrule

احمد خمینی &
واسطهٔ پدر با جهان بیرون &
تداوم «خانوادهٔ خمینی» در مرکز قدرت &
مرگ مشکوک ۱۳۷۳ \\
\midrule

صادق خلخالی &
حاکم شرع دادگاه‌های انقلاب &
قدرت قضایی بدون نظارت &
بازنشستگی اجباری \\
\midrule

محمدعلی رجایی &
نخست‌وزیر، رئیس‌جمهور &
نمایندهٔ جناح تندرو غیرروحانی &
ترور ۸ شهریور ۱۳۶۰ \\

\bottomrule
\end{longtable}
\end{principleBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{مکانیسم‌های فشار نخبگان}
% ────────────────────────────────────────

مدافعان تز چهارم چند مکانیسم مشخص شناسایی می‌کنند که از طریق آن‌ها نخبگان انقلابی خمینی را به‌سمت تمرکز قدرت سوق دادند:

\subsection{مکانیسم ۱: مهندسی مجلس خبرگان قانون اساسی}

\begin{warningBox}[نقش بهشتی در مهندسی مجلس خبرگان]
آیت‌الله محمد بهشتی، دبیرکل حزب جمهوری اسلامی، نقش محوری در سه فرایند داشت:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{اقناع خمینی} برای تشکیل مجلس خبرگان به‌جای رفراندوم مستقیم بر پیش‌نویس.
    \item \textbf{سازمان‌دهی} فهرست نامزدهای حزب جمهوری اسلامی برای انتخابات مجلس خبرگان — که به پیروزی قاطع روحانیون تندرو منجر شد.\footnote{از ۷۳ عضو مجلس خبرگان، حدود ۵۵ نفر روحانی بودند و اکثر آن‌ها وابسته به حزب جمهوری اسلامی. نگاه کنید به: \en{Schirazi (1997), pp.\,30--38.}}
    \item \textbf{مدیریت مذاکرات} مجلس خبرگان به‌عنوان نایب‌رئیس — و هدایت بحث‌ها به‌سمت ولایت فقیه.
\end{enumerate}
\end{warningBox}

مدافعان تز چهارم تأکید می‌کنند که بهشتی — نه خمینی — «معمار اصلی» ولایت فقیه در قانون اساسی بود. خمینی نقش «تأییدکننده» داشت، نه «طراح».\footnote{رفسنجانی در خاطراتش نقل می‌کند: «آقای بهشتی بار اصلی کار [قانون اساسی] را بر دوش داشت. امام تأیید می‌فرمودند.» هاشمی رفسنجانی، \textit{عبور از بحران}، ص ۱۸۵.}

\subsection{مکانیسم ۲: ایجاد بحران و بهره‌برداری از آن}

برخی مدافعان تز چهارم (با نزدیکی به تز دوم) استدلال می‌کنند که حلقهٔ درونی نه‌تنها از بحران‌ها بهره‌برداری کرد بلکه گاهی آن‌ها را \keyword{دامن زد}:


\begin{itemize}[label=\textcolor{cConsolid}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{گروگان‌گیری سفارت (آبان ۱۳۵۸):} شواهدی وجود دارد که «دانشجویان خط امام» با بخشی از حلقهٔ درونی هماهنگ بودند. موسوی‌خوئینی‌ها (روحانی ناظر بر دانشجویان) عضو حزب جمهوری اسلامی بود. گروگان‌گیری به‌موقع اتفاق افتاد: درست زمانی که بازرگان در حال مذاکره با برژینسکی (مشاور امنیت ملی آمریکا) بود — و نتیجه‌اش استعفای بازرگان و حذف لیبرال‌ها شد.\footnote{\en{Mark Bowden, Guests of the Ayatollah (2006), pp.\,15--44.} همچنین: \en{David Crist, The Twilight War (2012), pp.\,23--38.} بازرگان در خاطراتش نوشت: «گروگان‌گیری کودتایی بود علیه دولت موقت.»}

    \item \textbf{تشدید تنش با کردستان:} حزب جمهوری اسلامی و سپاه پاسداران در مناطق کردنشین سیاست تهاجمی‌تری از آنچه دولت موقت می‌خواست پیش گرفتند — و این تنش به بهانه‌ای برای تقویت نهادهای انقلابی (سپاه) در برابر نهادهای رسمی (ارتش و دولت) تبدیل شد.\footnote{\en{Bakhash (1984), pp.\,108--122.}}

    \item \textbf{تسریع در محاکمات انقلابی:} خلخالی بدون مبنای قانونی و با اذن شفاهی خمینی، ده‌ها نفر را اعدام کرد — از ژنرال‌های ارتش شاهنشاهی تا مخالفان سیاسی. این اقدامات، حلقهٔ درونی را از هرگونه مصالحه با نظام قدیم «بازگشت‌ناپذیر» کرد — یعنی \keyword{پل‌های پشت سر را سوزاند}.\footnote{خلخالی خود در خاطراتش نوشت: «امام فرمودند: بزنید، نترسید.» صادق خلخالی، \textit{خاطرات}، تهران: نشر سایه، ۱۳۸۰، ص ۹۵–۱۱۰.}
\end{itemize}

\begin{noteBox}[مفهوم «بازگشت‌ناپذیری» (\en{Point of No Return})]
مدافعان تز چهارم از مفهوم \keyword{بازگشت‌ناپذیری} استفاده می‌کنند: حلقهٔ درونی با اقداماتی چون اعدام‌های سریع، مصادرهٔ اموال، و تصفیهٔ ارتش، شرایطی ایجاد کرد که بازگشت به هر نوع «مصالحه» یا «اعتدال» ناممکن شد. خمینی نیز در این شرایط چاره‌ای جز ادامهٔ مسیر رادیکال نداشت — حتی اگر می‌خواست.

این مشابه آن چیزی است که در نظریهٔ بازی‌ها \en{commitment device} نامیده می‌شود: اقدامی که بازیگر را به مسیر خاصی متعهد می‌کند و بازگشت را غیرممکن می‌سازد.\footnote{\en{Thomas Schelling, The Strategy of Conflict (1960), pp.\,22--28.}}
\end{noteBox}

\subsection{مکانیسم ۳: رقابت درون‌جناحی و «مسابقهٔ رادیکالیسم»}

یکی از مهم‌ترین دینامیک‌هایی که تز چهارم شناسایی می‌کند، \keyword{مسابقهٔ رادیکالیسم} (\en{radicalization race}) میان جناح‌های مختلف انقلابی است:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.2cm,
    faction/.style={
        rectangle, rounded corners=4pt,
        draw=#1!70, fill=#1!10,
        text width=5cm, align=center,
        font=\small, inner sep=6pt,
        minimum height=2cm
    },
    compete/.style={
        <->, line width=1.5pt,
        #1!60
    },
    influence/.style={
        -{Stealth[length=5pt]},
        line width=1pt,
        dashed,
        #1!50
    }
]

% جناح‌ها
\node[faction=cAccent] (rad) at (0,0) {
    \textbf{جناح تندرو}\\[3pt]
    حزب جمهوری اسلامی\\
    بهشتی، باهنر، خامنه‌ای\\
    {\footnotesize هدف: ولایت فقیه تمام‌عیار}
};

\node[faction=cGreen] (mod) at (8,0) {
    \textbf{جناح میانه‌رو}\\[3pt]
    لیبرال‌های مذهبی\\
    بازرگان، یزدی، سحابی\\
    {\footnotesize هدف: دموکراسی + اسلام}
};

\node[faction=cWarn] (left) at (4,-4) {
    \textbf{چپ‌های اسلامی}\\[3pt]
    مجاهدین خلق\\
    بنی‌صدر (تا حدی)\\
    {\footnotesize هدف: انقلاب ضدامپریالیستی}
};

\node[faction=cPrimary, minimum height=2.5cm] (khom) at (4,3.5) {
    \textbf{خمینی}\\[3pt]
    {\footnotesize موضع: «داور نهایی»}\\
    {\footnotesize هر جناح تلاش می‌کند}\\
    {\footnotesize او را به سمت خود بکشاند}
};

% رقابت‌ها
\draw[compete=cAccent] (rad) -- node[above, font=\footnotesize\color{cGray}] {رقابت بر سر قدرت} (mod);
\draw[compete=cWarn] (rad) -- node[right, font=\footnotesize\color{cGray}, text width=2.5cm, align=center] {رقابت بر سر\\«انقلابی‌تر بودن»} (left);
\draw[compete=cGreen] (mod) -- node[left, font=\footnotesize\color{cGray}, text width=2.5cm, align=center] {اختلاف بر سر\\ساختار نظام} (left);

% تأثیر بر خمینی
\draw[influence=cAccent] (rad) -- (khom);
\draw[influence=cGreen] (mod) -- (khom);
\draw[influence=cWarn] (left) -- (khom);

\end{tikzpicture}
\caption{دینامیک رقابت نخبگان و جایگاه خمینی به‌عنوان «داور» (تز چهارم)}
\label{fig:elite-competition}
\end{figure}

مدافعان تز چهارم استدلال می‌کنند که در این رقابت:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cConsolid}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item هر جناح تلاش می‌کرد خود را «وفادارتر به امام» نشان دهد.
    \item این «مسابقهٔ وفاداری» خمینی را به‌تدریج به موضعی رادیکال‌تر کشاند — چون هر موضع معتدل، بهانه‌ای به جناح تندرو می‌داد تا رقیب میانه‌رو را «ضدامام» بخواند.
    \item خمینی — به‌عنوان داور — همواره به سود جناح تندروتر داوری کرد: در تعارض بازرگان/حزب جمهوری اسلامی، در تعارض بنی‌صدر/رجایی، و در تعارض منتظری/خط رسمی.
    \item دلیل این الگو ممکن بود نه «فریبکاری ذاتی» خمینی بلکه \keyword{منطق ساختاری} باشد: داور برای حفظ مشروعیت خود نزد پایگاه اجتماعی‌اش (توده‌های مذهبی) باید «انقلابی‌ترین» باشد.\footnote{محسن میلانی این الگو را به تفصیل تحلیل کرده: \en{Milani (1994), pp.\,140--175.}}
\end{enumerate}

\subsection{مکانیسم ۴: نهادسازی موازی}

یکی از مهم‌ترین ابزارهای حلقهٔ درونی، ایجاد \keyword{نهادهای موازی} بود که قدرت نهادهای رسمی (دولت موقت، ارتش) را خنثی می‌کرد:

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.22\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.20\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.23\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cConsolid!10}
\textbf{نهاد رسمی} & \textbf{نهاد موازی انقلابی} & \textbf{تاریخ تأسیس} & \textbf{نتیجه} \\
\midrule
\endhead

دولت موقت بازرگان &
شورای انقلاب (مخفی) &
بهمن ۱۳۵۷ &
شورا عملاً تصمیم‌گیر بود، نه دولت \\
\midrule

ارتش &
سپاه پاسداران انقلاب اسلامی &
اردیبهشت ۱۳۵۸ &
سپاه تدریجاً ارتش را حاشیه‌ای کرد \\
\midrule

پلیس و ژاندارمری &
کمیته‌های انقلاب &
بهمن ۱۳۵۷ &
کمیته‌ها کنترل خیابان‌ها را داشتند \\
\midrule

دادگستری &
دادگاه‌های انقلاب &
بهمن ۱۳۵۷ &
دادگاه‌های انقلاب بدون استیناف حکم می‌دادند \\
\midrule

وزارت اطلاعات (هنوز تأسیس نشده) &
ساواما / دفتر اطلاعات سپاه &
۱۳۵۸–۱۳۵۹ &
شبکهٔ اطلاعاتی موازی \\
\midrule

رادیو-تلویزیون ملی &
صداوسیمای جمهوری اسلامی (تحت ولی فقیه) &
بهمن ۱۳۵۷ &
رسانهٔ ملی ابزار ایدئولوژیک شد \\

\bottomrule
\caption{نهادهای رسمی در برابر نهادهای موازی انقلابی}
\label{tab:parallel-institutions}
\end{longtable}

\begin{warningBox}[تحلیل ساختاری]
مدافعان تز چهارم تأکید می‌کنند که ایجاد این نهادهای موازی، بیشتر از آنکه محصول ارادهٔ مستقیم خمینی باشد، محصول \keyword{ابتکار عمل} حلقهٔ درونی بود. سپاه پاسداران را مصطفی چمران، محسن رضایی، و محسن رفیق‌دوست سازمان دادند. کمیته‌ها را شبکهٔ روحانیون محلی ایجاد کردند. دادگاه‌های انقلاب را خلخالی راه انداخت. خمینی تأیید کرد — اما طراح نبود.\footnote{\en{Bakhash (1984), pp.\,60--85;} همچنین حسین بشیریه، \textit{دیباچه‌ای بر جامعه‌شناسی سیاسی ایران}، ص ۹۵–۱۲۰.}
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{مدافعان اصلی تز چهارم}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{محسن میلانی — تحلیل ساختاری-عاملیتی}

میلانی در \en{The Making of Iran's Islamic Revolution} (۱۹۸۸؛ ویراست دوم ۱۹۹۴) چارچوبی ارائه می‌دهد که عاملیت فردی خمینی را در بستر \keyword{ساختارهای اجتماعی و نهادی} تحلیل می‌کند:

\begin{principleBox}[چارچوب تحلیلی میلانی]
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{ساختار فرصت:} فروپاشی نظام شاهنشاهی «خلأ قدرت» ایجاد کرد. این خلأ نه محصول خمینی بود و نه فقط به سود او — بلکه فرصتی برای تمام بازیگران بود.
    
    \item \textbf{رقابت نخبگان:} پس از فروپاشی، چند گروه نخبه (روحانیون، لیبرال‌ها، چپ‌ها، نظامیان) رقابت کردند. پیروزی روحانیون تضمین‌شده نبود.
    
    \item \textbf{منابع سازمانی:} روحانیون به دو منبع سازمانی دسترسی داشتند که دیگران نداشتند: (الف) شبکهٔ مسجد-حوزه-بازار و (ب) کاریزمای خمینی.
    
    \item \textbf{استراتژی‌های حذف:} حلقهٔ درونی با بهره‌گیری از این منابع، رقبا را یکی‌یکی حذف کرد — اما خمینی خودش لزوماً «طراح» هر حذف نبود. بیشتر «تأییدکنندهٔ نهایی» بود.\footnote{\en{Milani (1994), pp.\,141--180.}}
\end{enumerate}
\end{principleBox}

\subsection{حسین بشیریه — منطق ساختاری تمرکز}

بشیریه، همان‌طور که در فصل ۲ اشاره شد، چارچوبی ساختاری دارد. اما او بیشتر بر \keyword{دینامیک‌های گروهی} تمرکز دارد تا بر شخص خمینی:

\begin{noteBox}[خوانش بشیریه از نقش نخبگان]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item تمرکز قدرت نه محصول ارادهٔ خمینی بلکه محصول \keyword{منطق ساختاری} بود: انقلاب‌ها ذاتاً به‌سوی رادیکالیسم حرکت می‌کنند.
    \item حلقهٔ درونی (حزب جمهوری اسلامی) نقش \keyword{کاتالیزور} داشت: فرایند طبیعی تمرکز را تسریع کرد.
    \item خمینی نقش \keyword{نقطهٔ ثقل} (\en{focal point}) داشت: تمام جناح‌ها به او ارجاع می‌دادند و این ارجاع مشترک، قدرت او را بازتولید می‌کرد — حتی بدون آنکه خودش فعالانه آن‌را بخواهد.\footnote{بشیریه از مفهوم \en{focal point} توماس شلینگ (\en{Thomas Schelling}) الهام گرفته: نقطه‌ای که بازیگران بدون هماهنگی قبلی به آن همگرا می‌شوند.}
    \item بنابراین سؤال «آیا خمینی صادق بود یا فریبکار؟» \keyword{سؤال غلط} است. سؤال درست: «چه ساختارهایی تمرکز قدرت را اجتناب‌ناپذیر کردند؟»\footnote{حسین بشیریه، \textit{دیباچه‌ای بر جامعه‌شناسی سیاسی ایران}، ص ۴۸–۵۲.}
\end{itemize}
\end{noteBox}

\subsection{شائول باخاش — روایت گام‌به‌گام}

باخاش در \en{The Reign of the Ayatollahs} (۱۹۸۴) بدون آنکه چارچوب نظری صریحی ارائه دهد، \keyword{روایتی گام‌به‌گام} از تمرکز قدرت می‌سازد که به‌طور ضمنی با تز چهارم هماهنگ است:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cConsolid}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item باخاش نشان می‌دهد که در هر «گام»، خمینی نه به‌عنوان «طراح» بلکه به‌عنوان \keyword{«داور نهایی»} عمل کرد.
    \item بازیگران مختلف (بازرگان، بنی‌صدر، بهشتی، مجاهدین) هر‌یک تلاش کردند خمینی را به سود خود «مصادره» کنند.
    \item خمینی همواره به سود \keyword{جناحی داوری کرد که بیشتر از او دفاع می‌کرد} — یعنی جناح تندرو روحانی.
    \item این الگو ممکن بود ناشی از «فریبکاری» باشد (تز دوم) یا از «وفاداری به پایگاه اجتماعی» (تز چهارم) — باخاش صراحتاً انتخاب نمی‌کند.\footnote{\en{Bakhash (1984), pp.\,50--110.}}
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{مطالعهٔ موردی: نقش بهشتی}
% ────────────────────────────────────────

آیت‌الله سید محمد حسینی بهشتی (۱۳۰۷–۱۳۶۰) از مهم‌ترین بازیگرانی است که تز چهارم بر نقش او تأکید دارد. بهشتی:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cConsolid}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item از ۱۳۴۰ با خمینی ارتباط داشت و از سازمان‌دهندگان شبکهٔ مبارزه بود.
    \item پس از انقلاب، حزب جمهوری اسلامی را بنیان گذاشت — قدرتمندترین تشکیلات سیاسی ایران.
    \item نایب‌رئیس مجلس خبرگان قانون اساسی شد و ولایت فقیه را «نهادینه» کرد.
    \item رئیس دیوان عالی کشور شد و قوهٔ قضاییه را به ابزار حذف مخالفان تبدیل کرد.
    \item تا زمان ترورش در ۷ تیر ۱۳۶۰ (توسط مجاهدین خلق)، عملاً \keyword{دومین فرد قدرتمند} ایران بود.\footnote{\en{Bakhash (1984), pp.\,73--90;} همچنین \en{Moin (1999), pp.\,220--225.}}
\end{enumerate}

\begin{principleBox}[پرسش کلیدی دربارهٔ بهشتی]
آیا بهشتی «مجری خواستهٔ خمینی» بود (مطابق تز دوم)، یا «موتور مستقل تمرکز قدرت» بود که خمینی را نیز در مسیر خود کشاند (مطابق تز چهارم)؟

شواهد از هر دو طرف وجود دارد:
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{له تز دوم:} بهشتی همواره تأکید می‌کرد «ما مجری نظر امام هستیم.»
    \item \textbf{له تز چهارم:} بهشتی اغلب تصمیمات را اتخاذ می‌کرد و \textit{سپس} تأیید خمینی را می‌گرفت — نه برعکس. رفسنجانی نقل می‌کند: «بهشتی کار را می‌کرد و بعد امام می‌فرمودند: خوب کردید.»\footnote{هاشمی رفسنجانی، \textit{عبور از بحران}، ص ۲۱۰.}
\end{itemize}
\end{principleBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{نقد تز چهارم}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{نقد از منظر تز دوم (خدعه)}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\times$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{کم‌اهمیت جلوه‌دادن نقش خمینی:} آبراهامیان و گنجی استدلال می‌کنند که تز چهارم عاملیت خمینی را \keyword{ناموجه کم} می‌کند. خمینی «بازیکن منفعل» نبود — شواهد نشان می‌دهد او در تصمیمات کلیدی (عزل بنی‌صدر، تأیید گروگان‌گیری، فرمان حمله به کردستان) مستقیماً مداخله کرد.
    
    \item \textbf{مسئلهٔ «وتوی نهایی»:} حتی اگر بهشتی «طراح» بود، خمینی قدرت وتو داشت. اینکه هیچ‌گاه وتو نکرد، خود نشانهٔ \keyword{موافقت فعال} است.\footnote{\en{Abrahamian (1993), pp.\,33--35.}}
    
    \item \textbf{شخصیت‌زدایی افراطی:} تز چهارم در نهایی‌ترین شکل خود (نسخهٔ بشیریه) می‌گوید «ساختار» تعیین‌کننده است نه «فرد». اما تاریخ معاصر نشان می‌دهد رهبران کاریزماتیک \keyword{تفاوت} ایجاد می‌کنند — انقلاب ایران بدون خمینی شکل متفاوتی می‌گرفت.
\end{itemize}

\subsection{نقد از منظر تز اول (صداقت)}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cGreen}{$\times$}, rightmargin=2em]
    \item مدافعان تز اول می‌پذیرند که نخبگان نقش داشتند — اما تأکید دارند که خمینی \keyword{با اکراه} پذیرفت نه با رضایت. شواهد: اظهارات مکرر خمینی دربارهٔ «خسته‌ام» و «می‌خواهم به قم بروم».\footnote{صحیفهٔ امام، ج۸، ص ۱۲۰: «من خسته‌ام... دلم می‌خواهد بروم قم و درس بخوانم.» مدافعان تز اول این‌را شاهد صداقت، و منتقدان آن‌را «ژست سیاسی» می‌دانند.}
\end{itemize}

\subsection{نقد از منظر تز سوم (تکامل)}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\times$}, rightmargin=2em]
    \item تز چهارم \keyword{بُعد فکری} را نادیده می‌گیرد. تمرکز قدرت فقط محصول رقابت نخبگان نبود — بلکه یک \keyword{مبنای ایدئولوژیک} (ولایت فقیه) هم داشت. بدون این مبنا، حتی اگر نخبگان می‌خواستند، نمی‌توانستند قدرت را در دست یک فقیه متمرکز کنند.
\end{itemize}

\subsection{نقد درونی}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cConsolid}{$\times$}, rightmargin=2em]
    \item تز چهارم مشکل \keyword{«مرغ و تخم‌مرغ»} دارد: آیا نخبگان خمینی را قدرتمند کردند، یا خمینی نخبگان را قدرتمند کرد؟ بهشتی بدون تأیید خمینی «هیچ‌کس» بود — اما خمینی هم بدون شبکهٔ بهشتی نمی‌توانست قدرت را تثبیت کند. این رابطه \keyword{دوسویه} است و تز چهارم گاهی فقط یک سوی آن‌را می‌بیند.
    \item مانند تز سوم، تز چهارم نیز بیشتر یک \keyword{مکمل} است تا یک تز مستقل: می‌تواند با هر یک از تزهای دیگر ترکیب شود.
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{نمودار ترکیبی: وزن نسبی تزها}
% ────────────────────────────────────────

در پایان بخش اول، ارزیابی اولیه‌ای از وزن نسبی شواهد برای هر تز ارائه می‌شود. این ارزیابی \keyword{موقت} است و در فصل ۱۵ پس از بررسی سیر حوادث، بازنگری خواهد شد.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\pie[
    text=legend,
    radius=3.5,
    color={cGreen!60, cAccent!60, cGold!60, cConsolid!60},
    explode={0.05, 0.1, 0.05, 0.05},
    sum=auto
]{
    20/تز ۱: صداقت + اجبار,
    35/تز ۲: خدعهٔ آگاهانه,
    25/تز ۳: تکامل تدریجی,
    20/تز ۴: فشار نخبگان
}
\end{tikzpicture}
\caption{ارزیابی اولیهٔ وزن نسبی شواهد برای هر تز (قبل از بررسی سیر حوادث)}
\label{fig:thesis-weights-preliminary}
\end{figure}

\begin{noteBox}[تذکر مهم]
نمودار فوق بازتاب \keyword{وزن نسبی شواهد موجود} در ادبیات پژوهشی است — نه «حقیقت قطعی». تز دوم (خدعه) بالاترین وزن اولیه را دارد چون قوی‌ترین شاهد مستقیم (کتاب حکومت اسلامی ۱۳۴۸) را در اختیار دارد. اما این ارزیابی ممکن است پس از بررسی تفصیلی سیر حوادث در بخش دوم تغییر کند. احتمال دارد حقیقت \keyword{ترکیبی} از چند تز باشد.
\end{noteBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{جمع‌بندی فصل پنجم و بخش اول}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۵ و بخش اول]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item تز فشار نخبگان بر پایهٔ جامعه‌شناسی سیاسی (رقابت نخبگان، قانون آهنین الیگارشی) استوار است.
    \item بازیگران کلیدی: بهشتی، رفسنجانی، خامنه‌ای، احمد خمینی.
    \item مکانیسم‌ها: مهندسی مجلس خبرگان، ایجاد بحران، مسابقهٔ رادیکالیسم، نهادسازی موازی.
    \item \keyword{نقطهٔ قوت:} تبیین ساختاری و اجتناب از تقلیل‌گرایی به یک فرد.
    \item \keyword{نقطهٔ ضعف:} کم‌اهمیت‌نمایی نقش خمینی، مشکل مرغ‌وتخم‌مرغ، نادیده‌گرفتن بُعد فکری.
    \item \keyword{جمع‌بندی بخش اول:} چهار تز ارائه شد. هیچ‌کدام به‌تنهایی «کامل» نیست. بخش دوم (فصل‌های ۶–۱۲) با بازسازی تفصیلی سیر حوادث، بستر لازم برای ارزیابی نهایی فراهم خواهد کرد.
\end{itemize}
\end{principleBox}

\vspace{1cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \draw[cConsolid, line width=0.5pt] (0,0) -- (10,0);
    \node[circle, fill=cConsolid, inner sep=2pt] at (5,0) {};
\end{tikzpicture}

\vspace{0.5cm}
{\small\color{cGray} — پایان \textbf{بخش اول} (تزها، دیدگاه‌ها، مستندات) —}

\vspace{0.3cm}
{\small\color{cGray} ادامهٔ کتاب در \textbf{بخش ۲} (\en{Segment 2}): فصل‌های ۶ تا ۹}

\vspace{0.2cm}
{\small\color{cGray} سیر حوادث: وعده‌های پاریس، بازگشت و بختیار، مجلس خبرگان، ترورهای فرقان}
\end{center}


% ############################################################
%  بخش دوم: سیر حوادث و تحلیل تطبیقی
% ############################################################

\part{سیر حوادث و تحلیل تطبیقی}

% ============================================================
%  فصل ۶: پیش‌درآمد انقلاب — وعده‌ها در پاریس
% ============================================================
\chapter{پیش‌درآمد انقلاب: وعده‌ها در پاریس}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
این فصل به بازسازی تفصیلی دورهٔ اقامت خمینی در نوفل‌لوشاتو (حومهٔ پاریس)، از مهر ۱۳۵۷ تا بهمن ۱۳۵۷، اختصاص دارد. در این چهار ماه، خمینی از یک «مرجع تبعیدی» به \keyword{نماد انقلاب جهانی} تبدیل شد. مصاحبه‌ها، پیام‌ها، و اظهارات او در این دوره نه‌تنها انتظارات ایرانیان بلکه انتظارات جهانی از انقلاب ایران را شکل داد. فهم دقیق آنچه خمینی در پاریس گفت — و آنچه \keyword{نگفت} — کلید هر ارزیابی از صداقت یا فریبکاری اوست.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{بافت تاریخی: چرا پاریس؟}
% ────────────────────────────────────────

خمینی از سال ۱۳۴۳ در تبعید بود — ابتدا در ترکیه (حدود یک سال) و سپس در نجف عراق (از ۱۳۴۴ تا ۱۳۵۷). در مهر ۱۳۵۷، دولت عراق — تحت فشار شاه ایران — خمینی را اخراج کرد. خمینی پس از ناکامی در ورود به کویت، به پیشنهاد مشاوران (به‌ویژه ابراهیم یزدی و صادق قطب‌زاده) به فرانسه رفت.\footnote{\en{Moin (1999), pp.\,180--185.} یزدی در خاطراتش تأیید می‌کند که ایدهٔ فرانسه از او بود: «من پیشنهاد دادم فرانسه بهتر از هر جای دیگری است چون آزادی بیان دارد و رسانه‌های جهانی آنجا حضور دارند.»}

\begin{noteBox}[چرا پاریس نقطهٔ عطف بود؟]
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cGold}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{دسترسی رسانه‌ای:} در نجف، خمینی محدود به نوارهای کاست بود. در پاریس، ده‌ها خبرنگار بین‌المللی هر روز در حیاط خانه‌اش حاضر بودند.
    \item \textbf{واسطه‌های مدرن:} یزدی (دکترای فیزیک)، قطب‌زاده (تحصیل‌کردهٔ آمریکا)، و بنی‌صدر (اقتصاددان) زبان رسانه‌ای غربی را می‌فهمیدند و می‌توانستند پیام خمینی را «ترجمه» کنند.
    \item \textbf{فضای سیاسی فرانسه:} دولت ژیسکاردستن (\en{Giscard d'Estaing}) مایل نبود با ایران شاه درگیر شود و اقامت خمینی را تحمل کرد.
    \item \textbf{تأثیر نمادین:} حضور خمینی در «پایتخت روشنگری» به روایت «رهبر معنوی معتدل» اعتبار می‌داد.\footnote{\en{Kurzman (2004), pp.\,67--75.}}
\end{enumerate}
\end{noteBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{جغرافیای نوفل‌لوشاتو: صحنهٔ یک انقلاب}
% ────────────────────────────────────────

نوفل‌لوشاتو (\en{Neauphle-le-Château}) دهکده‌ای کوچک در ۳۵ کیلومتری غرب پاریس است. خمینی در خانه‌ای ویلایی متعلق به یکی از ایرانیان مقیم فرانسه اقامت کرد. این مکان ظرف چند هفته به \keyword{مرکز فرماندهی انقلاب} تبدیل شد:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item هر روز صدها ایرانی مقیم اروپا برای دیدار می‌آمدند.
    \item خبرنگاران شبکه‌های \en{BBC}، \en{ABC}، \en{CBS}، \en{Le Monde}، \en{Der Spiegel}، و ده‌ها رسانهٔ دیگر حضور داشتند.
    \item تلفن‌های بین‌المللی خمینی را به شبکهٔ مبارزه در تهران متصل می‌کرد.
    \item خمینی زیر درخت سیبی در حیاط خانه می‌نشست و مصاحبه می‌داد — تصویری که \keyword{نمادین} شد: «مرد ساده‌زیست» در برابر «شاه مجلل».\footnote{\en{Moin (1999), pp.\,183--186.} تصاویر خمینی زیر درخت سیب از مشهورترین تصاویر قرن بیستم هستند.}
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{نقش مشاوران: «ترجمهٔ» خمینی}
% ────────────────────────────────────────

یکی از مهم‌ترین پرسش‌ها دربارهٔ دورهٔ پاریس، نقش مشاوران در \keyword{شکل‌دهی} به پیام خمینی است. سه نفر نقش کلیدی داشتند:

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.20\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.30\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{شخص} & \textbf{پیشینه} & \textbf{نقش در پاریس} & \textbf{سرنوشت پساانقلابی} \\
\midrule
\endhead

ابراهیم یزدی &
دکترای بیوشیمی، عضو نهضت آزادی، مقیم آمریکا &
مترجم اصلی خمینی، واسطهٔ او با رسانه‌ها و دولت‌ها، سازمان‌دهندهٔ لجستیک &
وزیر خارجهٔ دولت موقت — استعفا آبان ۱۳۵۸ \\
\midrule

صادق قطب‌زاده &
تحصیل‌کرده در آمریکا و فرانسه، فعال رسانه‌ای &
رابط رسانه‌ای، مدیر ارتباطات، مشاور بین‌المللی &
رئیس صداوسیما — اعدام شهریور ۱۳۶۱ \\
\midrule

ابوالحسن بنی‌صدر &
دکترای اقتصاد، مقیم پاریس از ۱۳۴۲ &
مشاور اقتصادی و سیاسی، نویسندهٔ بخشی از اعلامیه‌ها &
رئیس‌جمهور — عزل خرداد ۱۳۶۰ \\

\bottomrule
\caption{سه مشاور کلیدی خمینی در پاریس}
\label{tab:paris-advisors}
\end{longtable}

\begin{warningBox}[پرسش انتقادی: آیا مشاوران پیام خمینی را «تلطیف» کردند؟]
شواهد متعددی وجود دارد که یزدی و قطب‌زاده در ترجمه‌های خود از سخنان خمینی، \keyword{لحن ملایم‌تری} استفاده می‌کردند:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{مقایسهٔ متون:} در برخی موارد، متن فارسی مصاحبه‌ها «تندتر» از ترجمهٔ انگلیسی/فرانسوی آن‌هاست. مثلاً وقتی خمینی به فارسی از «حکومت اسلامی» سخن می‌گوید، یزدی آن‌را \en{``Islamic Republic''} ترجمه می‌کند — واژه‌ای که بار معنایی ملایم‌تری دارد.\footnote{\en{Moin (1999), pp.\,187--188.}}

    \item \textbf{حذف عبارات تند:} قطب‌زاده در مصاحبه‌ای با \en{Le Monde} اعتراف کرد که «بعضی حرف‌های آقا را نمی‌شود عیناً ترجمه کرد.»\footnote{نقل‌شده در: \en{Bakhash (1984), p.\,41.}}

    \item \textbf{«فیلتر» مشاوران:} خمینی فارسی صحبت می‌کرد و مشاوران ترجمه می‌کردند. بخشی از «اعتدال» ظاهری خمینی ممکن بود محصول این فیلتر باشد، نه بیان واقعی خودش.
\end{enumerate}

\textbf{ارتباط با تزها:}
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{تز دوم:} خمینی از فیلتر مشاوران آگاه بود و آن‌را تأیید می‌کرد = بخشی از خدعه.
    \item \textbf{تز اول:} مشاوران خودسرانه تلطیف کردند و خمینی دقیقاً نمی‌دانست چه ترجمه می‌شود.
    \item \textbf{تز چهارم:} مشاوران تصویری از خمینی ساختند که واقعی نبود — فشار نخبگان.
\end{itemize}
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{تحلیل محتوایی مصاحبه‌ها: شش محور اصلی}
% ────────────────────────────────────────

مصاحبه‌های خمینی در پاریس حول شش محور اصلی می‌چرخید. در زیر هر محور با نقل‌قول اصلی و تفسیرهای رقیب آمده است:

\subsection{محور ۱: نقش شخصی خمینی در حکومت آینده}

\begin{warningBox}[اظهارات کلیدی]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item «من در حکومت هیچ سمتی نخواهم داشت.» (\en{Le Monde}، مهر ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۴، ص ۲۸۰.}
    \item «من به قم باز می‌گردم و به درس و تحقیق ادامه می‌دهم.» (\en{BBC}، آبان ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۱۱۲.}
    \item «نقش من مثل نقش گاندی خواهد بود — راهنمایی معنوی.» (\en{Oriana Fallaci}، آذر ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۳۸۸.}
    \item «من نه رئیس‌جمهور می‌شوم و نه نخست‌وزیر.» (\en{CBS}، آبان ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۵۰.}
\end{itemize}
\end{warningBox}

\begin{principleBox}[تفسیرهای رقیب]
\begin{description}[style=nextline, font=\bfseries\color{cPrimary}]
    \item[تز ۱ (صداقت):] خمینی واقعاً قصد بازگشت به قم و نقش ارشادی داشت.
    \item[تز ۲ (خدعه):] خمینی عمداً خود را «گاندی» معرفی کرد تا غربی‌ها و لیبرال‌ها خیالشان راحت شود. «ولی فقیه» نه رئیس‌جمهور است و نه نخست‌وزیر — پس از نظر فقهی «دروغ» نگفت.
    \item[تز ۳ (تکامل):] خمینی هنوز تصویر روشنی از ساختار حکومت آینده نداشت و صادقانه نمی‌دانست نقشش چه خواهد بود.
    \item[تز ۴ (فشار نخبگان):] مشاوران (یزدی و قطب‌زاده) این تصویر «معتدل» را ساختند و خمینی پذیرفت.
\end{description}
\end{principleBox}

\subsection{محور ۲: آزادی احزاب و مطبوعات}

\begin{warningBox}[اظهارات کلیدی]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item «آزادی مطبوعات و احزاب در حکومت اسلامی تضمین خواهد شد.» (\en{Le Figaro}، آذر ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۲۹۸.}
    \item «حتی کمونیست‌ها آزاد خواهند بود... اسلام آزادی همه را تضمین می‌کند.» (\en{Reuters}، آبان ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۱۶۵.}
    \item «زنان در حکومت اسلامی آزادند و حق رأی دارند.» (\en{Guardian}، مهر ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۴، ص ۳۰۲.}
\end{itemize}
\end{warningBox}

\begin{principleBox}[تفسیرهای رقیب]
\begin{description}[style=nextline, font=\bfseries\color{cPrimary}]
    \item[تز ۱:] خمینی قصد آزادی داشت اما پس از رویارویی با «توطئه‌ها» مجبور به محدودسازی شد.
    \item[تز ۲:] عبارت «آزادی اسلامی» از ابتدا حاوی \keyword{قید} بود — خمینی هرگز «آزادی غربی» قول نداد. فقط مخاطبان غربی این قید را نشنیدند.
    \item[تز ۳:] خمینی هنوز دقیقاً نمی‌دانست «آزادی اسلامی» یعنی چه — تعریف عملی آن بعداً شکل گرفت.
    \item[تز ۴:] مشاوران لیبرال (یزدی، بنی‌صدر) آزادی‌خواهی خمینی را «اگزجره» (\en{exaggerate}) کردند.
\end{description}
\end{principleBox}

\subsection{محور ۳: حکومت روحانیون}

\begin{warningBox}[اظهارات کلیدی]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item «روحانیون حکومت نخواهند کرد... آن‌ها فقط نظارت شرعی خواهند داشت.» (\en{Der Spiegel}، آذر ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۳۱۵.}
    \item «حکومت دست متخصصان خواهد بود.» (\en{BBC}، دی ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۴۲۲.}
\end{itemize}
\end{warningBox}

\begin{noteBox}[نکتهٔ کلیدی]
عبارت «نظارت شرعی» مبهم بود و می‌توانست هر چیزی معنی دهد — از «شورای نگهبان» محدود (مشابه قانون اساسی مشروطه) تا «ولایت فقیه» تام‌الاختیار. خمینی این ابهام را \keyword{رفع نکرد} — و این رفع‌نکردن خودش محل تفسیر است.
\end{noteBox}

\subsection{محور ۴: نوع حکومت (جمهوری؟ دموکراسی؟)}

\begin{warningBox}[اظهارات کلیدی]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item «جمهوری اسلامی، مثل جمهوری‌های دیگر جهان... مردم رأی می‌دهند.» (\en{Washington Post}، دی ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۴۳۵.}
    \item «نه یک کلمه کمتر، نه یک کلمه بیشتر: جمهوری اسلامی.» (رفراندوم فروردین ۱۳۵۸)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۶، ص ۲۲۴.}
\end{itemize}
\end{warningBox}

\begin{warningBox}[تحلیل: «جمهوری اسلامی» — اسم مبهم]
مدافعان تزهای مختلف بر سر تعبیر «جمهوری اسلامی» اختلاف دارند:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{خوانش لیبرالی (بازرگان، یزدی):} جمهوری = دموکراسی + اسلام = ارزش‌های اخلاقی. مثل دموکراسی مسیحی اروپا.
    \item \textbf{خوانش فقهی (خمینی؟ بهشتی؟):} اسلامی = احکام فقهی = ولایت فقیه. جمهوری = فقط شکل، نه محتوا.
    \item \textbf{خوانش پوپولیستی (آبراهامیان):} نام مبهم عمداً انتخاب شد تا همه‌چیز برای همه‌کس باشد.
\end{itemize}

رفراندوم فروردین ۱۳۵۸ از مردم پرسید: «جمهوری اسلامی، آری یا نه؟» بدون هیچ تعریفی از محتوای این عبارت. منتقدان (از جمله شریعتمداری و سنجابی) اعتراض کردند که باید ابتدا قانون اساسی نوشته شود و سپس رفراندوم برگزار شود — اما خمینی اصرار بر ترتیب معکوس داشت.\footnote{آیت‌الله شریعتمداری خواستار افزودن گزینهٔ «جمهوری دموکراتیک اسلامی» شد — خمینی رد کرد. \en{Schirazi (1997), p.\,26.}}
\end{warningBox}

\subsection{محور ۵: اقلیت‌ها و غیرمسلمانان}

\begin{warningBox}[اظهارات کلیدی]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item «حقوق اقلیت‌های مذهبی محفوظ خواهد بود.» (\en{Le Monde}، آبان ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۱۳۰.}
    \item «یهودیان ایران هموطن ما هستند... ما فقط با صهیونیسم مخالفیم.» (مصاحبهٔ عمومی، آذر ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۳۴۵.}
\end{itemize}
\end{warningBox}

\begin{noteBox}[واقعیت پساانقلابی]
پس از انقلاب، حبیب القانیان (رهبر جامعهٔ یهودیان ایران) اعدام شد (اردیبهشت ۱۳۵۸). بهائیان تحت شدیدترین فشارها قرار گرفتند. قانون اساسی اقلیت‌های «رسمی» (مسیحی، یهودی، زرتشتی) را به‌رسمیت شناخت اما بهائیان و سنی‌ها در عمل حقوق محدودتری داشتند.\footnote{\en{Abrahamian (1999), pp.\,126--130.} همچنین: \en{Eliz Sanasarian, Religious Minorities in Iran, Cambridge University Press, 2000, pp.\,50--95.}}
\end{noteBox}

\subsection{محور ۶: رابطه با آمریکا و غرب}

\begin{warningBox}[اظهارات کلیدی]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item «ما با آمریکا دشمن نیستیم... ما فقط دخالت آمریکا در امور داخلی ایران را نمی‌پذیریم.» (\en{ABC News}، آبان ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۷۵.}
    \item «نفت ایران به غرب خواهد رسید... ما روابط اقتصادی عادی خواهیم داشت.» (\en{Financial Times}، آذر ۱۳۵۷)\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۳۲۰.}
\end{itemize}
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{خط زمانی تفصیلی دورهٔ پاریس}
% ────────────────────────────────────────

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    x=0.9cm,
    event/.style={
        rectangle,
        rounded corners=2pt,
        draw=cPrimary!60,
        fill=cLight,
        text width=3.2cm,
        font=\scriptsize,
        align=center,
        inner sep=3pt
    },
    date/.style={
        font=\scriptsize\bfseries,
        color=cPrimary
    },
    line/.style={
        cPrimary!40,
        line width=2pt
    }
]

% خط اصلی
\draw[line] (0,0) -- (20,0);

\foreach \x/\d/\t in {
    1/{۱۴ مهر ۵۷}/{ورود خمینی به پاریس},
    3.5/{۲۱ مهر ۵۷}/{نخستین مصاحبهٔ رسمی با \en{Le Monde}},
    6/{۱۰ آبان ۵۷}/{تشکیل شورای انقلاب (مخفی)},
    8.5/{۲۵ آبان ۵۷}/{مصاحبه با \en{Fallaci}},
    11/{۱۵ آذر ۵۷}/{عاشورای ۵۷ — تظاهرات میلیونی در تهران},
    13.5/{۲ دی ۵۷}/{پیام «ارتشیان به خانه‌ها بروید»},
    16/{۱۶ دی ۵۷}/{خروج شاه از ایران},
    18.5/{۱۲ بهمن ۵۷}/{بازگشت خمینی به ایران}
}{
    \ifodd\x
        \node[event, above=0.7cm] (e\x) at (\x,0) {\t};
        \draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cPrimary!50] (\x,0) -- (e\x);
    \else
        \node[event, below=0.7cm] (e\x) at (\x,0) {\t};
        \draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cPrimary!50] (\x,0) -- (e\x);
    \fi
    \node[date] at (\x,0.25) {\d};
    \fill[cPrimary] (\x,0) circle (2.5pt);
}

\end{tikzpicture}
\caption{خط زمانی تفصیلی دورهٔ پاریس (مهر تا بهمن ۱۳۵۷)}
\label{fig:paris-timeline-detail}
\end{figure}

% ────────────────────────────────────────
\section{تحلیل: آنچه خمینی \keyword{نگفت}}
% ────────────────────────────────────────

به‌اندازهٔ آنچه خمینی در پاریس «گفت»، آنچه \keyword{نگفت} نیز مهم است:

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.40\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.50\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cAccent!10}
\textbf{آنچه خمینی در پاریس نگفت} & \textbf{اهمیت} \\
\midrule
\endhead

هیچ‌گاه از «ولایت فقیه» نام نبرد — حتی یک بار &
در حالی‌که ده سال قبل کتابی کامل دربارهٔ آن نوشته بود. این سکوت محل بحث اصلی است. \\
\midrule

هیچ‌گاه از کتاب «حکومت اسلامی» (۱۳۴۸) یاد نکرد &
کتابی که صراحتاً حکومت فقها را واجب شرعی دانسته بود. \\
\midrule

هیچ‌گاه ساختار حکومت آینده را تشریح نکرد &
فقط «جمهوری اسلامی» گفت — بدون تعریف نهادها، نقش‌ها، و ساختار. \\
\midrule

هیچ‌گاه دربارهٔ حجاب اجباری صحبت نکرد &
در حالی‌که در نجف بحث مفصلی دربارهٔ الزامات شرعی داشت. \\
\midrule

هیچ‌گاه دربارهٔ اعدام مخالفان صحبت نکرد &
اولین اعدام‌ها (از جمله هویدا) کمتر از دو هفته پس از پیروزی اجرا شد. \\
\midrule

هیچ‌گاه مرزهای «آزادی اسلامی» را تعریف نکرد &
عبارت «آزادی اسلامی» مبهم ماند و بعداً به معنای «آزادی مشروط به شرع» تفسیر شد. \\

\bottomrule
\caption{آنچه خمینی در پاریس \textbf{نگفت} — و اهمیت آن}
\label{tab:paris-silences}
\end{longtable}

\begin{warningBox}[ارتباط «سکوت‌ها» با تزها]
\begin{description}[style=nextline, font=\bfseries\color{cPrimary}]
    \item[تز ۲ (خدعه):] سکوت‌ها \keyword{عمدی} بودند — خمینی آگاهانه موضوعات بحث‌برانگیز را پنهان کرد.
    \item[تز ۱ (صداقت):] سکوت‌ها ناشی از آن بود که خمینی هنوز به تفصیلات فکر نکرده بود.
    \item[تز ۳ (تکامل):] سکوت‌ها بازتاب \keyword{عدم قطعیت} فکری بود.
    \item[تز ۴ (نخبگان):] مشاوران خمینی را از طرح موضوعات حساس منع کردند.
\end{description}
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{جمع‌بندی فصل ششم}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۶]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item دورهٔ پاریس (مهر–بهمن ۱۳۵۷) کلیدی‌ترین دورهٔ شکل‌گیری تصویر عمومی خمینی بود.
    \item خمینی در شش محور اصلی اظهاراتی «معتدل» کرد: عدم حکومت شخصی، آزادی، عدم حکومت روحانیون، جمهوری، حقوق اقلیت‌ها، و رابطهٔ عادی با غرب.
    \item نقش مشاوران (یزدی، قطب‌زاده، بنی‌صدر) در «ترجمه» و احتمالاً «تلطیف» پیام خمینی حائز اهمیت است.
    \item آنچه خمینی \keyword{نگفت} — به‌ویژه سکوت دربارهٔ ولایت فقیه و کتاب «حکومت اسلامی» — به‌اندازهٔ آنچه گفت مهم است.
    \item هر چهار تز تفسیر متفاوتی از سکوت‌ها و اظهارات دارند.
\end{itemize}
\end{principleBox}


% ============================================================
%  فصل ۷: بازگشت خمینی و فروپاشی دولت بختیار
% ============================================================
\chapter{بازگشت خمینی و فروپاشی دولت بختیار}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
بازگشت خمینی به ایران در ۱۲ بهمن ۱۳۵۷ و فروپاشی دولت شاپور بختیار در ۲۲ بهمن، \keyword{لحظهٔ آزمون} اول وعده‌های پاریس بود. خمینی در همان هفته‌های نخست، هم‌زمان دولت موقت بازرگان را منصوب کرد و هم شورای انقلاب مخفی را فعال نگه داشت. این فصل بازسازی تفصیلی آن ده روز تاریخی (۱۲ تا ۲۲ بهمن) و تحلیل اقدامات خمینی در آزمون عملی اول وعده‌هایش است.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{بافت: دولت بختیار — آخرین تلاش شاه}
% ────────────────────────────────────────

شاپور بختیار، عضو قدیمی جبههٔ ملی و منتقد سرسخت شاه، در ۱۶ دی ۱۳۵۷ نخست‌وزیر شد — شش روز قبل از خروج شاه از ایران. مأموریت بختیار نجات سلطنت نبود بلکه \keyword{انتقال مسالمت‌آمیز} قدرت بود. او:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item ساواک را منحل کرد.
    \item زندانیان سیاسی را آزاد کرد.
    \item سانسور مطبوعات را برداشت.
    \item از اسرائیل فاصله گرفت و نفت به آن کشور را قطع کرد.
    \item به خمینی پیشنهاد مذاکره داد.\footnote{\en{Bakhash (1984), pp.\,35--48.} همچنین: عباس میلانی، \textit{نگاهی به شاه}، فصل ۲۵.}
\end{itemize}

\begin{warningBox}[پاسخ خمینی به بختیار]
خمینی بختیار را «غیرقانونی» خواند و هرگونه مذاکره را رد کرد:

\textit{«بختیار غاصب است... دولت او از طرف مجلس فاسد [مجلس شاهنشاهی] رأی اعتماد گرفته... ما او را به‌رسمیت نمی‌شناسیم.»}\footnote{صحیفهٔ امام، ج۵، ص ۴۵۰–۴۵۵.}

خمینی قبل از بازگشت، از پاریس حکم نخست‌وزیری بازرگان را صادر کرد — یعنی هنوز در خاک فرانسه، \keyword{دولت موازی} تشکیل داد.
\end{warningBox}

\begin{noteBox}[پرسش تحلیلی]
حکم نخست‌وزیری بازرگان توسط خمینی — فردی که هیچ سمت رسمی نداشت — از نظر حقوقی بی‌مبنا بود. این اقدام اولین نشانهٔ \keyword{ادعای حاکمیت شخصی} خمینی بود، حتی قبل از پیروزی انقلاب. هر تز این اقدام را متفاوت تفسیر می‌کند.
\end{noteBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{۱۲ بهمن ۱۳۵۷: بازگشت}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{صحنه}

خمینی با هواپیمای \en{Air France} به تهران بازگشت. میلیون‌ها نفر (برخی تخمین‌ها تا ۶ میلیون) در مسیر فرودگاه مهرآباد تا بهشت‌زهرا حضور داشتند. در هواپیما، خبرنگار \en{ABC News} (\en{Peter Jennings}) از خمینی پرسید: «آقا، چه احساسی دارید؟» خمینی پاسخ داد: \textit{«هیچ.»}\footnote{این پاسخ بعدها به‌عنوان نشانهٔ «عرفان» یا «بی‌تفاوتی سیاسی» خمینی تفسیر شد. \en{Moin (1999), p.\,199.}}

\subsection{سخنرانی بهشت‌زهرا: اولین نشانه‌ها}

خمینی در بهشت‌زهرا سخنرانی کرد. بخش‌هایی از این سخنرانی \keyword{متفاوت} از لحن پاریس بود:

\begin{warningBox}[نقل‌قول‌های کلیدی — بهشت‌زهرا]
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textit{«من دولت تعیین می‌کنم! من تو دهن این دولت [بختیار] می‌زنم!»}\footnote{صحیفهٔ امام، ج۶، ص ۱۲–۱۵. این عبارت یکی از مهم‌ترین اظهارات خمینی پس از بازگشت است.}
    \item \textit{«من به پشتیبانی این ملت، دولت تعیین می‌کنم.»}\footnote{همان.}
    \item \textit{«ملت مرا رهبر قرار داده... من که خودم نخواستم.»}\footnote{صحیفهٔ امام، ج۶، ص ۱۸.}
\end{enumerate}
\end{warningBox}

\begin{principleBox}[تحلیل تطبیقی: بهشت‌زهرا در برابر پاریس]
\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.38\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.38\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{محور} & \textbf{پاریس (دی ۱۳۵۷)} & \textbf{بهشت‌زهرا (۱۲ بهمن ۱۳۵۷)} \\
\midrule

نقش شخصی &
«مقامی نخواهم داشت» &
«من دولت تعیین می‌کنم» \\
\midrule

مبنای مشروعیت &
«مردم تصمیم می‌گیرند» &
«ملت مرا رهبر قرار داده» \\
\midrule

لحن &
آرام، صلح‌جو، «گاندی‌وار» &
تهاجمی، قاطع، «فرماندهی» \\
\midrule

فاصلهٔ زمانی &
\multicolumn{2}{c}{\keyword{کمتر از ۳۰ روز}} \\

\bottomrule
\end{longtable}

مدافعان تز دوم (خدعه) این فاصله را \keyword{اثبات‌کنندهٔ فریب} می‌دانند: تغییر لحن ۱۸۰ درجه‌ای در سی روز بدون تغییر شرایط بنیادین. مدافعان تز اول پاسخ می‌دهند: شرایط عوض شد — خمینی در پاریس «مبارز» بود و در بهشت‌زهرا «رهبر». مدافعان تز سوم: این لحظهٔ «جهش» فکری بود. مدافعان تز چهارم: حلقهٔ درونی خمینی را وادار به اتخاذ لحن «رهبرانه» کرد.
\end{principleBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{ده روز سرنوشت‌ساز: ۱۲ تا ۲۲ بهمن}
% ────────────────────────────────────────

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    x=1.8cm,
    event/.style={
        rectangle,
        rounded corners=2pt,
        draw=#1!70,
        fill=#1!8,
        text width=3.6cm,
        font=\scriptsize,
        align=center,
        inner sep=4pt
    },
    date/.style={
        font=\scriptsize\bfseries,
        color=cPrimary
    },
    line/.style={
        cPrimary!40,
        line width=2pt
    }
]

\draw[line] (0,0) -- (11,0);

\node[event=cPrimary, above=0.7cm] (e1) at (0,0) {بازگشت خمینی\\سخنرانی بهشت‌زهرا};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cPrimary!50] (0,0) -- (e1);
\node[date] at (0,0.25) {۱۲ بهمن};
\fill[cPrimary] (0,0) circle (2.5pt);

\node[event=cGold, below=0.7cm] (e2) at (2,0) {انتصاب بازرگان\\نخست‌وزیر دولت موقت};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cGold!50] (2,0) -- (e2);
\node[date] at (2,0.25) {۱۵ بهمن};
\fill[cGold] (2,0) circle (2.5pt);

\node[event=cWarn, above=0.7cm] (e3) at (4,0) {شورش همافران\\(نیروی هوایی)};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cWarn!50] (4,0) -- (e3);
\node[date] at (4,0.25) {۱۹ بهمن};
\fill[cWarn] (4,0) circle (2.5pt);

\node[event=cAccent, below=0.7cm] (e4) at (6,0) {درگیری‌های خیابانی\\بین ارتش و انقلابیون};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cAccent!50] (6,0) -- (e4);
\node[date] at (6,0.25) {۲۰ بهمن};
\fill[cAccent] (6,0) circle (2.5pt);

\node[event=cAccent, above=0.7cm] (e5) at (8,0) {ارتش اعلام بی‌طرفی\\فروپاشی ارتش شاهنشاهی};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cAccent!50] (8,0) -- (e5);
\node[date] at (8,0.25) {۲۱ بهمن};
\fill[cAccent] (8,0) circle (2.5pt);

\node[event=cGreen, below=0.7cm] (e6) at (10,0) {\keyword{پیروزی انقلاب}\\سقوط بختیار};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cGreen!50] (10,0) -- (e6);
\node[date] at (10,0.25) {۲۲ بهمن};
\fill[cGreen] (10,0) circle (2.5pt);

\end{tikzpicture}
\caption{ده روز سرنوشت‌ساز: از بازگشت تا پیروزی (۱۲–۲۲ بهمن ۱۳۵۷)}
\label{fig:ten-days}
\end{figure}

\subsection{انتصاب بازرگان (۱۵ بهمن): آزمون وعده‌ها}

خمینی در ۱۵ بهمن، مهندس مهدی بازرگان را به نخست‌وزیری منصوب کرد.\footnote{صحیفهٔ امام، ج۶، ص ۵۴–۵۷.} این انتصاب از چند جهت مهم است:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{بازرگان روحانی نبود:} مهندس مکانیک، استاد دانشگاه، لیبرال-مذهبی. انتخاب او با وعدهٔ «حکومت متخصصان» سازگار بود.
    \item \textbf{بازرگان از نهضت آزادی بود:} حزبی ملی-مذهبی و میانه‌رو. نه حزب جمهوری اسلامی.
    \item \textbf{اما:} خمینی «بازرگان را منصوب کرد» — نه مردم. این عمل خود نشانهٔ \keyword{ادعای حاکمیت} بود.
    \item \textbf{مبنای انتصاب:} خمینی در حکم خود نوشت: «بنا بر حق شرعی و بر اساس آرای اکثریت قاطع مردم ایران...» — ترکیبی از مشروعیت شرعی و مردمی.\footnote{متن کامل حکم: صحیفهٔ امام، ج۶، ص ۵۴.}
\end{enumerate}

\begin{warningBox}[تحلیل عبارت «حق شرعی»]
مدافعان تز دوم به عبارت «حق شرعی» توجه می‌کنند: خمینی اول به «حق شرعی» (= ولایت فقیه) و بعد به «آرای مردم» استناد کرد. ترتیب مهم است: \keyword{شرع مقدم بر مردم} بود — حتی در همان لحظهٔ اول. مدافعان تز اول پاسخ می‌دهند: این فقط فرمول فقهی معمول بود و نباید بیش از حد تفسیر شود.\footnote{\en{Martin (2000), pp.\,152--158.}}
\end{warningBox}

\subsection{دوگانهٔ دولت موقت / شورای انقلاب}

از ۱۵ بهمن، ایران عملاً \keyword{دو دولت} داشت — و بلافاصله پس از ۲۲ بهمن، \keyword{سه مرکز قدرت}:

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.22\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{مرکز قدرت} & \textbf{رهبر} & \textbf{مبنای مشروعیت} & \textbf{ابزارهای اجرایی} \\
\midrule
\endhead

دولت موقت &
بازرگان &
حکم خمینی + سابقهٔ ملی &
وزارتخانه‌ها (ضعیف) \\
\midrule

شورای انقلاب &
جمعی (بهشتی، رفسنجانی...) &
حکم خمینی &
قانون‌گذاری + نظارت \\
\midrule

دفتر خمینی &
خمینی (از طریق احمد خمینی) &
کاریزما + مرجعیت &
فرمان مستقیم + کمیته‌ها \\

\bottomrule
\caption{سه مرکز قدرت پس از پیروزی انقلاب}
\label{tab:power-centers}
\end{longtable}

\begin{noteBox}[نکتهٔ کلیدی]
وجود سه مرکز قدرت موازی از \keyword{همان روز اول} نشان‌دهندهٔ ابهام ساختاری انقلاب بود. بازرگان بارها شکایت کرد: «من نخست‌وزیرم اما اختیاری ندارم... تصمیمات واقعی در جای دیگری گرفته می‌شود.» او معروف‌ترین عبارتش را ماه‌ها بعد گفت: \textit{«من مثل تیغ بدون دسته‌ام.»}\footnote{مهدی بازرگان، مصاحبه با روزنامهٔ میزان، مهر ۱۳۵۸.}
\end{noteBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{سرنوشت بختیار: گریز و ترور}
% ────────────────────────────────────────

بختیار پس از فرار در ۲۲ بهمن، ابتدا مخفی شد و سپس از ایران گریخت. او در پاریس سازمان مقاومت ملی تشکیل داد و تا ۱۳۷۰ (۱۹۹۱) فعال بود — تا اینکه عوامل جمهوری اسلامی او را در خانه‌اش در پاریس ترور کردند.\footnote{\en{Bakhash (1984), pp.\,48--52;} همچنین حکم دادگاه فرانسه (۱۹۹۴) که عوامل حکومت ایران را محکوم کرد.}

ترس از بازگشت بختیار (با حمایت ارتش یا آمریکا) یکی از \keyword{بهانه‌های} مکرر حلقهٔ درونی خمینی برای تشدید سرکوب و تسریع تمرکز قدرت بود:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item کودتای نافرجام نوژه (تیر ۱۳۵۹) — که گفته شد بختیار در آن نقش داشت — به بهانه‌ای برای پاکسازی گسترده‌تر ارتش تبدیل شد.\footnote{\en{Abrahamian (1999), pp.\,118--122.}}
    \item نام بختیار در تبلیغات رسمی به‌عنوان نماد «ضدانقلاب» تا سال‌ها استفاده شد.
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{جمع‌بندی فصل هفتم}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۷]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item بازگشت خمینی و سخنرانی بهشت‌زهرا («من دولت تعیین می‌کنم») اولین نشانهٔ فاصله با وعده‌های پاریس بود.
    \item انتصاب بازرگان (غیرروحانی، میانه‌رو) با وعده‌ها سازگار بود — اما نحوهٔ انتصاب (حکم شخصی با «حق شرعی») سازگار نبود.
    \item وجود سه مرکز قدرت موازی از روز اول، ضعف ساختاری دولت موقت را نشان داد.
    \item فروپاشی بختیار و ترس از بازگشت او ابزار تبلیغاتی مهمی برای حلقهٔ درونی شد.
    \item \keyword{نتیجه:} حتی در همان هفته‌های اول، شواهد بیشتر با تز دوم (خدعه) و تز چهارم (فشار نخبگان) سازگار بودند تا با تز اول (صداقت).
\end{itemize}
\end{principleBox}

% ============================================================
%  فصل ۸: مجلس خبرگان قانون اساسی در برابر پیش‌نویس حبیبی-کاتوزیان
% ============================================================
\chapter{مجلس خبرگان قانون اساسی در برابر پیش‌نویس حبیبی-کاتوزیان}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
فرایند تدوین قانون اساسی جمهوری اسلامی، یکی از \keyword{مهم‌ترین بزنگاه‌ها} در بحث «وعده یا خدعه» است. پیش‌نویسی که تیمی از حقوقدانان (شامل دکتر حسن حبیبی، دکتر هما کاتوزیان، و دکتر ناصر کاتوزیان) تهیه کرده بودند، یک \keyword{جمهوری پارلمانی دموکراتیک} بدون ولایت فقیه بود — کاملاً سازگار با وعده‌های پاریس. اما این پیش‌نویس کنار گذاشته شد و به‌جای آن، مجلس خبرگان قانون اساسی تشکیل شد — مجلسی با اکثریت روحانی که ولایت فقیه را به محور قانون اساسی تبدیل کرد. این فصل به بازسازی تفصیلی این فرایند، بازیگران آن، و تفسیرهای رقیب از آن می‌پردازد.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{پیش‌نویس اولیه: «قانون اساسی بدون ولایت فقیه»}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{تیم تدوین‌کننده}

پس از پیروزی انقلاب، بازرگان (نخست‌وزیر دولت موقت) از تیمی از حقوقدانان خواست پیش‌نویس قانون اساسی را تهیه کنند. اعضای اصلی این تیم عبارت بودند از:

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.22\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{شخص} & \textbf{تخصص} & \textbf{سابقه} & \textbf{موضع سیاسی} \\
\midrule
\endhead

دکتر حسن حبیبی &
دکترای حقوق از فرانسه &
استاد دانشگاه، حقوقدان &
ملی-مذهبی، میانه‌رو \\
\midrule

دکتر هما کاتوزیان &
دکترای اقتصاد و تاریخ از \en{Oxford} &
استاد دانشگاه، مورخ &
لیبرال-دموکرات \\
\midrule

دکتر ناصر کاتوزیان &
دکترای حقوق مدنی &
استاد حقوق دانشگاه تهران &
حقوقدان مستقل \\
\midrule

احمد صدر حاج سید جوادی &
حقوقدان و روزنامه‌نگار &
عضو جبههٔ ملی &
ملی-دموکرات \\

\bottomrule
\caption{تیم تدوین‌کنندهٔ پیش‌نویس قانون اساسی}
\label{tab:draft-team}
\end{longtable}

\subsection{ویژگی‌های پیش‌نویس}

پیش‌نویس حبیبی-کاتوزیان در خرداد ۱۳۵۸ آماده شد و در ۲۶ خرداد ۱۳۵۸ توسط دولت موقت منتشر گردید.\footnote{\en{Schirazi (1997), pp.\,22--26;} همچنین: \en{Arjomand (1988), pp.\,150--155.} متن کامل پیش‌نویس در روزنامهٔ «اطلاعات» و «کیهان» خرداد ۱۳۵۸ منتشر شد.} ویژگی‌های اصلی:

\begin{principleBox}[ارکان پیش‌نویس حبیبی-کاتوزیان]
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{رئیس‌جمهور منتخب مردم} — بالاترین مقام کشور.
    \item \textbf{مجلس شورای ملی} — قوهٔ مقننه با اختیارات کامل.
    \item \textbf{قوهٔ قضاییه مستقل} — با قضات حرفه‌ای.
    \item \textbf{شورای نگهبان محدود} — فقط بررسی انطباق قوانین با موازین شرعی (مشابه اصل دوم متمم قانون اساسی مشروطه).
    \item \textbf{بدون ولایت فقیه} — هیچ اشاره‌ای به ولایت یا نظارت فقیه بر کل نظام.
    \item \textbf{آزادی احزاب و مطبوعات} — بدون قید «موازین اسلامی».
    \item \textbf{حقوق اقلیت‌ها} — برابری کامل شهروندی.
    \item \textbf{ارتش ملی} — تحت فرماندهی رئیس‌جمهور، بدون سپاه پاسداران.
\end{enumerate}
\end{principleBox}

\begin{noteBox}[سازگاری پیش‌نویس با وعده‌های پاریس]
پیش‌نویس حبیبی-کاتوزیان دقیقاً همان نظامی بود که خمینی در پاریس وعده‌اش را داده بود: جمهوری دموکراتیک، حکومت متخصصان، بدون حکومت روحانیون، با آزادی‌های مدنی. اگر خمینی واقعاً به وعده‌هایش پایبند بود، باید از این پیش‌نویس حمایت می‌کرد. آنچه رخ داد، خلاف این بود.
\end{noteBox}

\subsection{واکنش اولیهٔ خمینی: تأیید مشروط}

در خرداد ۱۳۵۸، خمینی ابتدا واکنش مثبتی به پیش‌نویس نشان داد. بازرگان نقل می‌کند:

\begin{warningBox}[روایت بازرگان]
\textit{«پیش‌نویس را خدمت آقا [خمینی] بردیم. ایشان مطالعه فرمودند و فرمودند: "خوب است. چرا به رفراندوم نمی‌گذارید؟"»}\footnote{مهدی بازرگان، \textit{انقلاب ایران در دو حرکت}، ص ۱۲۵–۱۲۸. همچنین روایت مشابهی در خاطرات یزدی آمده.}
\end{warningBox}

اما ظرف چند هفته، موضع خمینی تغییر کرد. چه اتفاقی افتاد؟

% ────────────────────────────────────────
\section{چرخش: از رفراندوم مستقیم به مجلس خبرگان}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{فشار حزب جمهوری اسلامی}

در فاصلهٔ خرداد تا مرداد ۱۳۵۸، حزب جمهوری اسلامی — به رهبری بهشتی، باهنر، و خامنه‌ای — کارزاری علیه رفراندوم مستقیم بر پیش‌نویس به راه انداخت. استدلال‌های آن‌ها:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item «پیش‌نویس بدون بحث کارشناسی به رفراندوم گذاشته شود عجولانه است.»
    \item «نخبگان حوزوی باید بررسی کنند آیا با اسلام سازگار است.»
    \item «مردم حق دارند از طریق نمایندگان‌شان دربارهٔ قانون اساسی بحث کنند.»
    \item «مجلس مؤسسان (خبرگان) باید تشکیل شود.»\footnote{\en{Schirazi (1997), pp.\,26--30.} همچنین: \en{Martin (2000), pp.\,140--148.}}
\end{itemize}

\begin{warningBox}[تحلیل انتقادی]
استدلال‌های حزب جمهوری اسلامی ظاهراً «دموکراتیک» بودند (بحث کارشناسی، نمایندگی مردم). اما نتیجه خلاف دموکراسی بود:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item مجلس خبرگان ۷۳ نفره بود — در حالی‌که پیشنهاد اولیهٔ بازرگان «مجلس مؤسسان ۳۰۰ نفره» بود. عدد کوچک‌تر = کنترل آسان‌تر.\footnote{بازرگان خواستار مجلس مؤسسان ۳۰۰ نفره بود. خمینی ابتدا موافقت کرد اما سپس عدد به ۷۳ تقلیل یافت — ظاهراً بنا بر پیشنهاد بهشتی. \en{Bakhash (1984), pp.\,72--75.}}
    \item انتخابات مجلس خبرگان (۱۲ مرداد ۱۳۵۸) در شرایطی برگزار شد که:
    \begin{itemize}
        \item بسیاری از نامزدهای غیرروحانی مورد حمله قرار گرفتند.
        \item حزب جمهوری اسلامی تنها تشکیلات سازمان‌یافتهٔ سراسری بود.
        \item میزان مشارکت نسبتاً پایین بود (حدود ۵۱\%).\footnote{\en{Arjomand (1988), pp.\,155--158.}}
    \end{itemize}
    \item نتیجه: ۵۵ نفر از ۷۳ نفر روحانی بودند و اکثریت از حزب جمهوری اسلامی.
\end{enumerate}
\end{warningBox}

\subsection{نقش خمینی در چرخش}

پرسش محوری: آیا خمینی خودش تصمیم به تغییر مسیر گرفت، یا تحت فشار حلقهٔ درونی بود؟

\begin{principleBox}[چهار خوانش از «چرخش»]
\begin{description}[style=nextline, font=\bfseries\color{cPrimary}]
    \item[تز ۱ (صداقت + اجبار)]
    خمینی ابتدا واقعاً موافق رفراندوم بود. اما وقتی دید گروه‌های مارکسیست و لیبرال‌های سکولار دارند سازمان‌دهی می‌کنند، نگران شد و پذیرفت مجلس خبرگان تشکیل شود تا «اسلامیت» نظام حفظ شود.

    \item[تز ۲ (خدعه)]
    خمینی از ابتدا قصد رفراندوم مستقیم نداشت. تأیید اولیهٔ پیش‌نویس «ژست» بود. وقتی حزب جمهوری اسلامی بهانهٔ لازم را فراهم کرد، خمینی مسیر واقعی‌اش را دنبال کرد.

    \item[تز ۳ (تکامل)]
    خمینی با خواندن پیش‌نویس متوجه شد ولایت فقیه در آن نیست — و این «نبود» باعث شد فکر کند ممکن است «اسلام» در ساختار نظام ضعیف بماند. تکامل فکری‌اش در این لحظه یک گام جلوتر رفت.

    \item[تز ۴ (فشار نخبگان)]
    بهشتی و حزب جمهوری اسلامی خمینی را متقاعد کردند. خمینی خودش ایدهٔ مجلس خبرگان را نداشت — اما وقتی بهشتی استدلال کرد، پذیرفت.
\end{description}
\end{principleBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{مجلس خبرگان قانون اساسی: بازیگران و مذاکرات}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{ترکیب مجلس}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\pie[
    text=legend,
    radius=3.2,
    color={cPrimary!70, cGold!70, cGreen!60, cWarn!60, cGray!50},
    explode={0.05, 0.05, 0.05, 0.05, 0.05},
    sum=auto
]{
    55/روحانیون (عمدتاً حزب جمهوری اسلامی),
    8/حقوقدانان و تکنوکرات‌های مذهبی,
    4/نمایندگان اقلیت‌ها,
    3/نمایندگان چپ‌گرا یا ملی‌گرا,
    3/مستقل‌ها
}
\end{tikzpicture}
\caption{ترکیب مجلس خبرگان قانون اساسی (۷۳ عضو)}
\label{fig:experts-composition}
\end{figure}

\begin{warningBox}[اهمیت ترکیب]
با ۵۵ روحانی از ۷۳ عضو (۷۵\%)، نتیجهٔ مذاکرات از پیش قابل پیش‌بینی بود. منتقدان (از جمله بازرگان و مهندس سحابی) هشدار دادند اما کاری نتوانستند بکنند. آیت‌الله شریعتمداری نیز اعلام کرد ترکیب مجلس «نمایندهٔ واقعی ملت» نیست.\footnote{آیت‌الله شریعتمداری، مصاحبه با روزنامهٔ میزان، شهریور ۱۳۵۸.}
\end{warningBox}

\subsection{بازیگران کلیدی در مجلس خبرگان}

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.17\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.30\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{شخص} & \textbf{سمت} & \textbf{نقش در بحث ولایت فقیه} & \textbf{گرایش} \\
\midrule
\endhead

آیت‌الله منتظری &
رئیس مجلس &
حامی ولایت فقیه — اما با تعبیر «محدود» &
تندرو-اصولگرا (بعدها منتقد) \\
\midrule

آیت‌الله بهشتی &
نایب‌رئیس &
\keyword{معمار اصلی} ولایت فقیه در قانون اساسی &
تندرو-عملگرا \\
\midrule

عباسعلی عمید زنجانی &
عضو &
دفاع فقهی از ولایت فقیه &
تندرو \\
\midrule

حسن آیت &
عضو (غیرروحانی) &
مدافع سرسخت ولایت فقیه &
تندرو (بعدها ترور شد) \\
\midrule

مهندس سحابی &
عضو &
مخالف ولایت فقیه &
ملی-مذهبی \\
\midrule

رحمت‌الله مقدم مراغه‌ای &
عضو &
مخالف ولایت فقیه &
مستقل \\
\midrule

آیت‌الله طالقانی &
عضو (فوت مهر ۱۳۵۸) &
نگران تمرکز قدرت &
ملی-مذهبی \\

\bottomrule
\caption{بازیگران کلیدی مجلس خبرگان قانون اساسی}
\label{tab:experts-actors}
\end{longtable}

\subsection{مذاکرات: نبرد بر سر ولایت فقیه}

مذاکرات مجلس خبرگان از ۲۸ مرداد تا ۲۴ آبان ۱۳۵۸ طول کشید — حدود سه ماه. محور اصلی مناظرات، \keyword{اصل ولایت فقیه} بود.

\paragraph{موافقان ولایت فقیه — استدلال‌ها:}

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{استدلال فقهی:} ولایت فقیه امتداد ولایت ائمه (ع) است و بر اساس احادیث معتبر (مثل مقبولهٔ عمر‌بن‌حنظله) ثابت می‌شود.\footnote{صورت مشروح مذاکرات مجلس خبرگان، جلسهٔ ۲۵، ص ۴۴۸–۴۶۲.}
    
    \item \textbf{استدلال عملی:} بدون ولایت فقیه، «اسلامیت» نظام تضمین نمی‌شود. شورای نگهبان به‌تنهایی کافی نیست.
    
    \item \textbf{استدلال کاریزماتیک:} «امام» [خمینی] خود ولی فقیه است. نوشتن این اصل فقط «تثبیت واقعیت موجود» است.\footnote{بهشتی در مجلس خبرگان: «ما فقط آنچه هست را به زبان حقوقی درمی‌آوریم.» صورت مشروح مذاکرات، جلسهٔ ۲۷، ص ۵۱۰.}
\end{enumerate}

\paragraph{مخالفان ولایت فقیه — استدلال‌ها:}

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{استدلال فقهی:} ولایت فقیه اجماع مراجع را ندارد. مراجع بزرگ (شریعتمداری، خویی، مرعشی نجفی) آن‌را نپذیرفته‌اند.
    
    \item \textbf{استدلال حقوقی:} ولایت فقیه با اصل حاکمیت ملی و جمهوریت تناقض دارد.
    
    \item \textbf{استدلال عملی:} تمرکز قدرت در دست یک فرد خطرناک است — حتی اگر آن فرد فقیه عادل باشد.\footnote{مقدم مراغه‌ای در مجلس خبرگان: «اگر ولی فقیه عادل نباشد چه؟ چه تضمینی هست؟» صورت مشروح مذاکرات، جلسهٔ ۲۸، ص ۵۳۵.}
    
    \item \textbf{استدلال تاریخی:} وعده‌های خمینی در پاریس با ولایت فقیه سازگار نیست.\footnote{سحابی در مجلس خبرگان: «مردم بر اساس وعده‌هایی رأی دادند... اگر از اول می‌گفتید ولایت فقیه، رأی مردم شاید متفاوت بود.» صورت مشروح مذاکرات، جلسهٔ ۳۰، ص ۵۸۲.}
\end{enumerate}

\begin{warningBox}[مرگ مشکوک طالقانی]
آیت‌الله سید محمود طالقانی، روحانی محبوب و امام جمعهٔ تهران، که به‌عنوان یکی از معدود صداهای منتقد تمرکز قدرت شناخته می‌شد، در ۱۹ شهریور ۱۳۵۸ — در اوج مذاکرات مجلس خبرگان — درگذشت. رسماً «سکتهٔ قلبی» اعلام شد، اما شایعات دربارهٔ \keyword{مرگ غیرطبیعی} هیچ‌گاه فروکش نکرد.\footnote{طالقانی هفته‌ها قبل از مرگ در سخنرانی‌ای گفته بود: «من خودم شخصاً به ولایت فقیه معتقدم اما نه آن‌طور که بعضی‌ها تفسیر می‌کنند... مردم باید آزاد باشند.» \en{Moin (1999), pp.\,218--219.}}

مرگ طالقانی عملاً مهم‌ترین صدای \keyword{اپوزیسیون درون‌نظامی} را خاموش کرد.
\end{warningBox}

\subsection{تصویب نهایی: آذر ۱۳۵۸}

قانون اساسی با ولایت فقیه در ۲۴ آبان ۱۳۵۸ به تصویب مجلس خبرگان رسید و در رفراندوم ۱۲ آذر ۱۳۵۸ با حدود ۹۹.۵\% آرا تأیید شد.\footnote{\en{Schirazi (1997), pp.\,36--40.} درصد بالای «آری» محل تردید منتقدان است — مشارکت حدود ۷۰\% بود اما فشار اجتماعی و فقدان آلترناتیو مؤثر بود.}

% ────────────────────────────────────────
\section{مقایسهٔ تفصیلی: پیش‌نویس در برابر مصوبه}
% ────────────────────────────────────────

\begin{longtable}{%
    >{\centering\arraybackslash}p{0.04\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.35\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.35\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{\#} & \textbf{موضوع} & \textbf{پیش‌نویس حبیبی-کاتوزیان} & \textbf{مصوبهٔ مجلس خبرگان} \\
\midrule
\endhead

۱ &
رهبری &
رئیس‌جمهور منتخب = بالاترین مقام &
ولی فقیه = بالاترین مقام؛ رئیس‌جمهور تابع \\
\midrule

۲ &
ولایت فقیه &
\keyword{وجود ندارد} &
اصل ۵ و اصل ۱۰۷–۱۱۲: ولایت امر و امامت امت \\
\midrule

۳ &
فرماندهی ارتش &
رئیس‌جمهور &
ولی فقیه \\
\midrule

۴ &
انتصاب رئیس قوهٔ قضاییه &
پیشنهاد مجلس + تأیید رئیس‌جمهور &
منصوب ولی فقیه \\
\midrule

۵ &
شورای نگهبان &
بررسی تطابق شرعی قوانین &
وتوی قوانین مجلس + نظارت بر انتخابات \\
\midrule

۶ &
آزادی احزاب &
بدون قید مذهبی &
مشروط به «موازین اسلامی» (اصل ۲۶) \\
\midrule

۷ &
آزادی مطبوعات &
تضمین‌شده &
مشروط به «عدم اخلال در مبانی اسلام» (اصل ۲۴) \\
\midrule

۸ &
حقوق زنان &
برابری کامل &
«با رعایت موازین اسلامی» (اصل ۲۰ و ۲۱) \\
\midrule

۹ &
حقوق اقلیت‌ها &
برابری شهروندی &
اقلیت‌های «رسمی» حقوق محدود — بهائیان حذف \\
\midrule

۱۰ &
بازنگری قانون اساسی &
مجلس مؤسسان + رفراندوم &
مجلس بازنگری + تأیید رهبر (اصل ۱۷۷) \\

\bottomrule
\caption{مقایسهٔ تفصیلی پیش‌نویس و مصوبهٔ نهایی قانون اساسی ۱۳۵۸}
\label{tab:constitution-detailed}
\end{longtable}

\begin{warningBox}[فاصلهٔ وعده تا عمل]
در \keyword{تمام} ده محور فوق، مصوبهٔ نهایی از پیش‌نویس (و بنابراین از وعده‌های پاریس) فاصله گرفته و به سمت تمرکز قدرت حرکت کرده است. این فاصله نه جزئی بلکه \keyword{ساختاری} است: دو سند دو نوع کاملاً متفاوت حکومت را تعریف می‌کنند.
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{نقش خمینی در فرایند: «ناظر» یا «هدایت‌کننده»؟}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{مداخلات مستقیم خمینی}

شواهدی وجود دارد که خمینی در مقاطع خاصی مستقیماً در مذاکرات مجلس خبرگان مداخله کرد:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{پیام «عجله کنید»:} خمینی در شهریور ۱۳۵۸ پیامی به مجلس خبرگان فرستاد و خواست «کار را زودتر تمام کنید — دشمنان فرصت توطئه ندهید.» این فشار زمانی، فرصت بحث عمیق را محدود کرد.\footnote{صحیفهٔ امام، ج۹، ص ۲۲۰–۲۲۳.}
    
    \item \textbf{حمایت از اصل ولایت فقیه:} خمینی در سخنرانی‌هایی در شهریور و مهر ۱۳۵۸ صراحتاً از ولایت فقیه حمایت کرد — هرچند ادعا کرد «مجلس خبرگان خودشان تصمیم می‌گیرند.»\footnote{صحیفهٔ امام، ج۱۰، ص ۲۸–۳۵.}
    
    \item \textbf{سرکوب مخالفان:} هم‌زمان با مذاکرات مجلس خبرگان، حملات فیزیکی به دفاتر احزاب مخالف (حزب دموکرات کردستان، سازمان چریک‌های فدایی، حزب خلق مسلمان شریعتمداری) تشدید شد — که فضای ارعاب ایجاد کرد.\footnote{\en{Abrahamian (1999), pp.\,130--135.}}
\end{enumerate}

\subsection{شواهد «هدایت» غیرمستقیم}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cConsolid}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item بهشتی مرتباً با دفتر خمینی (از طریق احمد خمینی) در ارتباط بود و پیش از طرح هر اصل مهم، «نظر امام» را جویا می‌شد.\footnote{رفسنجانی، \textit{عبور از بحران}، ص ۱۶۵–۱۸۰.}
    \item خمینی هیچ‌گاه علناً با اصل ولایت فقیه مخالفت نکرد — سکوت او خودش نوعی «تأیید» بود.
    \item اعضای مخالف مجلس خبرگان (مانند مقدم مراغه‌ای) بعداً شکایت کردند که «فضا طوری بود که مخالفت با ولایت فقیه مساوی بود با مخالفت با امام — و کسی جرأت این کار را نداشت.»\footnote{مصاحبهٔ مقدم مراغه‌ای با \en{BBC Persian}، ۱۳۸۰.}
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{واکنش‌ها: صداهای مخالف}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{آیت‌الله شریعتمداری}

آیت‌الله سید کاظم شریعتمداری، از مراجع بزرگ تقلید و رقیب سنتی خمینی، صریحاً با ولایت فقیه مخالفت کرد:

\begin{noteBox}[مخالفت شریعتمداری]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item شریعتمداری گفت: «ولایت فقیه مبنای فقهی محکمی ندارد. اکثر فقها در طول تاریخ آن‌را نپذیرفته‌اند.»\footnote{مصاحبهٔ شریعتمداری با روزنامهٔ میزان، شهریور ۱۳۵۸.}
    \item او خواستار رفراندوم بر پیش‌نویس اولیه (بدون ولایت فقیه) شد.
    \item حزب خلق مسلمان (هوادار شریعتمداری) در تبریز تظاهرات برگزار کرد.
    \item نتیجه: سرکوب حزب خلق مسلمان، حصر خانگی شریعتمداری، و عزل او از مرجعیت (۱۳۶۱) — رویدادی بی‌سابقه در تاریخ شیعه.\footnote{\en{Bakhash (1984), pp.\,78--85;} همچنین: \en{Moin (1999), pp.\,222--228.}}
\end{itemize}
\end{noteBox}

\subsection{بازرگان و نهضت آزادی}

بازرگان ناتوان از جلوگیری از تصویب ولایت فقیه بود. او در خاطراتش نوشت:

\begin{warningBox}[روایت بازرگان]
\textit{«قانون اساسی‌ای که تصویب شد، قانون اساسی‌ای نیست که ما برایش انقلاب کردیم. ما جمهوری می‌خواستیم، ولایت [فقیه] گرفتیم.»}\footnote{مهدی بازرگان، \textit{انقلاب ایران در دو حرکت}، ص ۱۸۵.}
\end{warningBox}

\subsection{روشنفکران و فعالان سکولار}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{هدایت‌الله متین‌دفتری} (نوهٔ مصدق، رهبر جبههٔ دموکراتیک ملی): ولایت فقیه را «بازگشت به استبداد» خواند.\footnote{\en{Bakhash (1984), p.\,80.}}
    \item \textbf{کریم سنجابی} (رهبر جبههٔ ملی): «این قانون اساسی روح مشروطه‌خواهی ایران را نقض می‌کند.»\footnote{کریم سنجابی، \textit{خاطرات}، (منتشرشده پس از فوت).}
    \item \textbf{دکتر هما کاتوزیان}: «پیش‌نویسی که ما نوشتیم، بازتاب وعده‌هایی بود که خمینی در پاریس داد. آنچه تصویب شد، نقض آن وعده‌هاست.»\footnote{\en{Katouzian, ``The Short-Lived Hopes,'' various conference papers.}}
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{گاه‌شمار تطبیقی: از پیش‌نویس تا تصویب}
% ────────────────────────────────────────

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    x=1.3cm,
    event/.style={
        rectangle,
        rounded corners=2pt,
        draw=#1!70,
        fill=#1!8,
        text width=3.4cm,
        font=\scriptsize,
        align=center,
        inner sep=3pt
    },
    date/.style={
        font=\scriptsize\bfseries,
        color=cPrimary
    },
    line/.style={
        cPrimary!40,
        line width=2pt
    }
]

\draw[line] (0,0) -- (15,0);

\node[event=cGreen, above=0.7cm] (e1) at (0,0) {پیش‌نویس حبیبی-کاتوزیان\\منتشر می‌شود};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cGreen!50] (0,0) -- (e1);
\node[date] at (0,0.25) {۲۶ خرداد ۵۸};
\fill[cGreen] (0,0) circle (2.5pt);

\node[event=cGold, below=0.7cm] (e2) at (3,0) {خمینی: «خوب است»\\پیشنهاد رفراندوم};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cGold!50] (3,0) -- (e2);
\node[date] at (3,0.25) {تیر ۵۸};
\fill[cGold] (3,0) circle (2.5pt);

\node[event=cWarn, above=0.7cm] (e3) at (5.5,0) {حزب جمهوری اسلامی:\\«مجلس خبرگان لازم است»};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cWarn!50] (5.5,0) -- (e3);
\node[date] at (5.5,0.25) {تیر–مرداد ۵۸};
\fill[cWarn] (5.5,0) circle (2.5pt);

\node[event=cAccent, below=0.7cm] (e4) at (8,0) {انتخابات مجلس خبرگان\\پیروزی روحانیون (۷۵\%)};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cAccent!50] (8,0) -- (e4);
\node[date] at (8,0.25) {۱۲ مرداد ۵۸};
\fill[cAccent] (8,0) circle (2.5pt);

\node[event=cPrimary, above=0.7cm] (e5) at (10.5,0) {مذاکرات مجلس خبرگان\\تصویب ولایت فقیه};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cPrimary!50] (10.5,0) -- (e5);
\node[date] at (10.5,0.25) {مرداد–آبان ۵۸};
\fill[cPrimary] (10.5,0) circle (2.5pt);

\node[event=cAccent, below=0.7cm] (e6) at (13.5,0) {رفراندوم قانون اساسی\\۹۹.۵\% آری};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cAccent!50] (13.5,0) -- (e6);
\node[date] at (13.5,0.25) {۱۲ آذر ۵۸};
\fill[cAccent] (13.5,0) circle (2.5pt);

\end{tikzpicture}
\caption{گاه‌شمار: از پیش‌نویس تا تصویب قانون اساسی (خرداد–آذر ۱۳۵۸)}
\label{fig:constitution-timeline}
\end{figure}

% ────────────────────────────────────────
\section{جمع‌بندی فصل هشتم}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۸]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item پیش‌نویس حبیبی-کاتوزیان یک جمهوری دموکراتیک بدون ولایت فقیه بود — کاملاً سازگار با وعده‌های پاریس.
    \item خمینی ابتدا پیش‌نویس را تأیید کرد اما سپس مسیر را به سمت مجلس خبرگان تغییر داد.
    \item ترکیب مجلس خبرگان (۷۵\% روحانی) نتیجه را از پیش تعیین کرد.
    \item بهشتی «معمار اصلی» ولایت فقیه در قانون اساسی بود — اما خمینی فعالانه حمایت کرد.
    \item صداهای مخالف (شریعتمداری، بازرگان، سحابی) سرکوب یا حاشیه‌نشین شدند.
    \item \keyword{ارزیابی:} این بزنگاه بیش از هر رویداد دیگری با \keyword{تز دوم (خدعه)} و \keyword{تز چهارم (فشار نخبگان)} سازگار است. تز اول (صداقت + اجبار) در توضیح این فرایند \keyword{ضعیف‌ترین} عملکرد را دارد — چون هیچ «بحران اضطراری» در خرداد تا آذر ۱۳۵۸ وجود نداشت که تغییر مسیر را «اجبار» کند.
\end{itemize}
\end{principleBox}


% ============================================================
%  فصل ۹: ترورهای گروه فرقان و بحران امنیتی
% ============================================================
\chapter{ترورهای گروه فرقان و بحران امنیتی}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
گروه فرقان، یک سازمان مسلح کوچک با ایدئولوژی التقاطی (ترکیب اسلام و مارکسیسم)، بین اردیبهشت تا آذر ۱۳۵۸ چند ترور سیاسی انجام داد که مهم‌ترین آن‌ها قتل آیت‌الله مرتضی مطهری، سرتیپ قرنی، و آیت‌الله مفتح بود. این ترورها نقشی کلیدی در \keyword{فضاسازی امنیتی} ایفا کردند و به بهانهٔ مقابله با «ضدانقلاب»، فرایند تمرکز قدرت و محدودیت آزادی‌ها تسریع شد. این فصل به بررسی ماهیت فرقان، ترورها، و پیامدهای سیاسی آن‌ها می‌پردازد.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{گروه فرقان: ماهیت و ایدئولوژی}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{تأسیس و رهبری}

گروه فرقان در اواخر دهه ۱۳۵۰ توسط \keyword{اکبر گودرزی} تأسیس شد. گودرزی دانشجوی مهندسی و تحت تأثیر اندیشه‌های علی شریعتی بود اما خوانش رادیکال‌تری داشت:\footnote{\en{Abrahamian (1989),} \textit{Radical Islam: The Iranian Mojahedin}, I.\,B.\,Tauris, pp.\,182--190. همچنین: \en{Bakhash (1984), pp.\,62--65.}}

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item فرقان «روحانیت» را مانع تحقق «اسلام واقعی» می‌دانست.
    \item معتقد بود خمینی و روحانیون دارند انقلاب را «مصادره» می‌کنند.
    \item خواستار یک «حکومت اسلامی بدون روحانیون» بود — «اسلام منهای آخوند».
    \item تعداد اعضا بسیار محدود بود — شاید ۵۰ تا ۱۰۰ نفر.
\end{itemize}

\begin{noteBox}[ایدئولوژی التقاطی فرقان]
فرقان از نظر فکری التقاطی بود: ترکیبی از شریعتی (اسلام انقلابی)، مارکسیسم (مبارزهٔ طبقاتی)، و ضدروحانیت (نقد نهاد مرجعیت). این التقاط باعث شد فرقان هم از طرف روحانیون (به‌خاطر ضدروحانیت) و هم از طرف چپ‌های مارکسیست (به‌خاطر اسلام‌گرایی) طرد شود — و عملاً \keyword{هیچ پایگاه اجتماعی} نداشت.
\end{noteBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{ترورها: گاه‌شمار}
% ────────────────────────────────────────

\begin{longtable}{%
    >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.14\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.20\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.22\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.29\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cAccent!10}
\textbf{\#} & \textbf{تاریخ} & \textbf{قربانی} & \textbf{سمت} & \textbf{پیامد سیاسی} \\
\midrule
\endhead

۱ &
۲۳ فروردین ۱۳۵۸ &
سرتیپ محمدولی قرنی &
رئیس ستاد ارتش &
تشدید پاکسازی ارتش، تقویت سپاه \\
\midrule

۲ &
۱۲ اردیبهشت ۱۳۵۸ &
آیت‌الله مرتضی مطهری &
عضو شورای انقلاب، اندیشمند &
شوک ملی، تقویت روایت «توطئهٔ ضدانقلاب» \\
\midrule

۳ &
۲۹ آذر ۱۳۵۸ &
آیت‌الله محمد مفتح &
استاد دانشگاه، عضو شورای انقلاب &
تشدید سرکوب گروه‌های مسلح \\

\bottomrule
\caption{ترورهای اصلی گروه فرقان (۱۳۵۸)}
\label{tab:forqan-assassinations}
\end{longtable}

\subsection{ترور مطهری: شوک و پیامدها}

ترور آیت‌الله مرتضی مطهری در شب ۱۲ اردیبهشت ۱۳۵۸ (یک روز پس از روز معلم) مهم‌ترین ترور فرقان بود. مطهری از نزدیک‌ترین شاگردان خمینی، عضو شورای انقلاب، و یکی از محبوب‌ترین روحانیون-روشنفکر بود.\footnote{\en{Moin (1999), pp.\,214--216.}}

\begin{warningBox}[واکنش خمینی به ترور مطهری]
خمینی در واکنش به ترور مطهری گفت:

\textit{«فرزند عزیزم را کشتند... این‌ها دشمنان اسلامند... دست‌های پنهان در کارند.»}\footnote{صحیفهٔ امام، ج۷، ص ۱۱۰–۱۱۵.}

و سپس:

\textit{«همهٔ گروه‌هایی که اسلحه دارند، باید تحویل دهند... کسی حق ندارد اسلحه داشته باشد مگر سپاه و ارتش و کمیته‌ها.»}\footnote{همان، ص ۱۲۰.}

مدافعان تز دوم تأکید می‌کنند که خمینی از ترور مطهری برای \keyword{خلع سلاح عمومی} استفاده کرد — اقدامی که بیشتر علیه مجاهدین خلق و چریک‌های فدایی بود تا فرقان.
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{پیامدهای سیاسی ترورها}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{تقویت نهادهای انقلابی}

ترورهای فرقان بهانهٔ مهمی برای تقویت نهادهای امنیتی-انقلابی فراهم کرد:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{تقویت سپاه پاسداران:} سپاه اعلام کرد فقط او توانایی مقابله با «ضدانقلاب» را دارد. بودجه و نیروی سپاه افزایش یافت.\footnote{\en{Bakhash (1984), pp.\,63--65.}}
    
    \item \textbf{تقویت دادگاه‌های انقلاب:} خلخالی از ترورها به‌عنوان توجیه سرعت‌بخشی به محاکمات استفاده کرد.
    
    \item \textbf{محدودسازی مطبوعات:} روزنامه‌هایی که از «آزادی گروه‌ها» دفاع می‌کردند، تحت فشار قرار گرفتند. روزنامهٔ \textit{آیندگان} در مرداد ۱۳۵۸ توقیف شد.\footnote{\en{Abrahamian (1999), pp.\,132--135.}}
    
    \item \textbf{خلع سلاح گروه‌ها:} فرمان خمینی برای تحویل اسلحه، ابزاری برای ضعیف‌سازی تمام گروه‌های مسلح غیرحکومتی شد.
\end{enumerate}

\subsection{روایت «توطئهٔ گسترده»}

حلقهٔ درونی خمینی از ترورهای فرقان برای ساختن روایت \keyword{توطئهٔ گسترده} بهره برد:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cConsolid}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item ترورها به‌عنوان بخشی از یک «طرح آمریکایی-صهیونیستی» معرفی شدند.
    \item فرقان با ساواک، \en{CIA}، و گروه‌های مارکسیست «مرتبط» دانسته شد — هرچند شواهد قاطعی ارائه نشد.\footnote{اعترافات تلویزیونی اعضای فرقان (قبل از اعدام) با شکنجه به‌دست آمده بود و اعتبار آن‌ها محل تردید است. \en{Abrahamian (1999), pp.\,135--140.}}
    \item هر گروه مخالف — حتی لیبرال‌ها — در معرض اتهام «همکاری با ضدانقلاب» قرار گرفت.
\end{itemize}

\begin{warningBox}[«ضدانقلاب» — مفهومی کشدار]
مفهوم \keyword{«ضدانقلاب»} (\rl{ضد انقلاب}) پس از ترورهای فرقان به اصلی‌ترین ابزار تبلیغاتی حلقهٔ درونی تبدیل شد. این مفهوم عمداً \keyword{مبهم} نگاه داشته شد تا بتواند شامل هر مخالفی بشود: از فرقان و مجاهدین گرفته تا بازرگان و شریعتمداری. هر کسی که با تمرکز قدرت مخالفت می‌کرد، بالقوه «ضدانقلاب» بود.
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{تفسیرهای رقیب از ترورهای فرقان}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[چهار خوانش از نقش ترورها]
\begin{description}[style=nextline, font=\bfseries\color{cPrimary}]
    \item[تز ۱ (صداقت + اجبار)]
    ترورها تهدید واقعی بودند. خمینی مجبور شد امنیت را بر آزادی مقدم بدارد. تقویت سپاه و محدودیت‌ها \keyword{واکنش طبیعی} به تهدید بود.

    \item[تز ۲ (خدعه)]
    ترورها بهانه‌ای «طلایی» بودند. حلقهٔ درونی از آن‌ها برای پیشبرد دستور کار از پیش طراحی‌شدهٔ تمرکز قدرت استفاده کرد. ممکن است حتی برخی اقدامات تحریک‌آمیز عمدی بوده باشند.\footnote{این ادعا (تحریک عمدی) شاهد مستقیمی ندارد و در حد حدس باقی می‌ماند.}

    \item[تز ۳ (تکامل)]
    ترورها خمینی را متقاعد کردند که «نظارت ارشادی» کافی نیست و فقیه باید \keyword{مستقیماً} در قدرت باشد تا بتواند از انقلاب محافظت کند. به عبارت دیگر، ترورها \keyword{کاتالیزور تکامل فکری} بودند: خمینی تا پیش از ترور مطهری شاید واقعاً به «نظارت از دور» فکر می‌کرد، اما قتل نزدیک‌ترین یارانش او را به این نتیجه رساند که باید در مرکز قدرت بماند.

    \item[تز ۴ (فشار نخبگان)]
    حلقهٔ درونی (سپاه، کمیته‌ها، حزب جمهوری اسلامی) از ترورها بیشتر از خود خمینی بهره برد. آن‌ها بودند که بودجه و نیرو گرفتند، مطبوعات را بستند، و گروه‌ها را خلع سلاح کردند. خمینی «تأیید» کرد — اما \keyword{ابتکار عمل} دست نخبگان بود.
\end{description}
\end{principleBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{مطالعهٔ موردی: ترور مطهری و واکنش‌های زنجیره‌ای}
% ────────────────────────────────────────

ترور مطهری به‌دلیل نزدیکی عاطفی و فکری او با خمینی، بیشترین تأثیر را بر رفتار خمینی داشت. تحلیل این رویداد و پیامدهایش از منظر هر چهار تز آموزنده است:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.8cm and 1cm,
    event/.style={
        rectangle, rounded corners=3pt,
        draw=cAccent!70, fill=cAccent!8,
        text width=4.5cm, align=center,
        font=\small, inner sep=5pt
    },
    consequence/.style={
        rectangle, rounded corners=3pt,
        draw=cPrimary!70, fill=cPrimary!8,
        text width=4.5cm, align=center,
        font=\small, inner sep=5pt
    },
    interpretation/.style={
        rectangle, rounded corners=3pt,
        draw=#1!70, fill=#1!8,
        text width=4.5cm, align=center,
        font=\scriptsize, inner sep=4pt
    },
    arrow/.style={
        -{Stealth[length=4pt]},
        cPrimary!60, line width=1pt
    }
]

% رویداد
\node[event] (terror) {ترور مطهری\\۱۲ اردیبهشت ۱۳۵۸};

% پیامدهای مستقیم
\node[consequence, below left=1.2cm and 0.5cm of terror] (c1) {فرمان خلع سلاح عمومی\\(صحیفهٔ امام، ج۷)};
\node[consequence, below=1.2cm of terror] (c2) {تقویت بودجهٔ سپاه\\و کمیته‌های انقلاب};
\node[consequence, below right=1.2cm and 0.5cm of terror] (c3) {توقیف روزنامه‌ها\\(آیندگان، مرداد ۵۸)};

\draw[arrow] (terror) -- (c1);
\draw[arrow] (terror) -- (c2);
\draw[arrow] (terror) -- (c3);

% تفسیرها
\node[interpretation=cGreen, below=1cm of c1] (t1) {\textbf{تز ۱:} واکنش طبیعی\\به تهدید امنیتی واقعی};
\node[interpretation=cAccent, below=1cm of c2] (t2) {\textbf{تز ۲:} بهره‌برداری\\از بحران برای تمرکز قدرت};
\node[interpretation=cConsolid, below=1cm of c3] (t3) {\textbf{تز ۴:} ابتکار عمل\\نخبگان، تأیید خمینی};

\draw[arrow, dashed, cGreen!50] (c1) -- (t1);
\draw[arrow, dashed, cAccent!50] (c2) -- (t2);
\draw[arrow, dashed, cConsolid!50] (c3) -- (t3);

\end{tikzpicture}
\caption{ترور مطهری: رویداد، پیامدها، و تفسیرهای رقیب}
\label{fig:motahari-analysis}
\end{figure}

\subsection{بُعد شخصی: خمینی و مطهری}

مطهری نه فقط یک روحانی سیاسی بلکه \keyword{شاگرد محبوب} خمینی بود. خمینی در واکنش به خبر ترور گریست — رویدادی نادر برای مردی که به خونسردی شهرت داشت.\footnote{\en{Moin (1999), p.\,215.} شاهدان نقل می‌کنند خمینی پس از شنیدن خبر گفت: «بازوی راستم را قطع کردند.»}

\begin{noteBox}[پرسش روان‌شناختی]
آیا ترور مطهری \keyword{تأثیر روان‌شناختی} عمیقی بر خمینی داشت که رفتار سیاسی‌اش را تغییر داد؟ مفهوم \en{motivated reasoning} در روان‌شناسی شناختی پیش‌بینی می‌کند: فردی که عزیزش را از دست می‌دهد، تمایل دارد «دشمن» را بزرگ‌تر و خطرناک‌تر ببیند — و این می‌تواند به تصمیمات افراطی‌تر منجر شود.\footnote{\en{Ziva Kunda, ``The Case for Motivated Reasoning,'' Psychological Bulletin, 108(3), 1990, pp.\,480--498.}}

مدافعان تز سوم از این زاویهٔ روان‌شناختی بهره می‌گیرند: ترور مطهری «لحظهٔ چرخش» در ذهن خمینی بود — نه لزوماً «بهانه» (تز دوم) بلکه \keyword{عامل واقعی تغییر نگرش}.
\end{noteBox}

\subsection{بُعد ساختاری: چرخهٔ سرکوب-مقاومت}

ترورهای فرقان یک \keyword{چرخهٔ بازخوردی مثبت} (\en{positive feedback loop}) ایجاد کرد:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=2.5cm,
    box/.style={
        rectangle, rounded corners=4pt,
        draw=cPrimary!70, fill=cPrimary!8,
        text width=4cm, align=center,
        font=\small, inner sep=6pt,
        minimum height=1.5cm
    },
    arrow/.style={
        -{Stealth[length=5pt]},
        line width=1.5pt,
        cPrimary!60
    }
]

\node[box] (a) at (0,0) {ترور\\(فرقان، ضدانقلاب)};
\node[box] (b) at (5,0) {واکنش امنیتی\\(سرکوب، خلع سلاح)};
\node[box] (c) at (5,-3) {محدودیت آزادی‌ها\\(مطبوعات، احزاب)};
\node[box] (d) at (0,-3) {نارضایتی مخالفان\\خشونت بیشتر};

\draw[arrow] (a) -- (b);
\draw[arrow] (b) -- (c);
\draw[arrow] (c) -- (d);
\draw[arrow] (d) -- (a);

\node[font=\large\bfseries\color{cAccent}] at (2.5,-1.5) {چرخهٔ\\سرکوب-مقاومت};

\end{tikzpicture}
\caption{چرخهٔ بازخوردی سرکوب-مقاومت (۱۳۵۸)}
\label{fig:repression-cycle}
\end{figure}

این چرخه در سال‌های بعد (۱۳۵۹–۱۳۶۰) با ورود مجاهدین خلق به فاز مسلحانه به اوج خود رسید.

% ────────────────────────────────────────
\section{فرقان و سایر گروه‌ها: مقایسهٔ تطبیقی}
% ────────────────────────────────────────

فرقان تنها گروه مسلح فعال در ۱۳۵۸ نبود. برای فهم بهتر بحران امنیتی، مقایسهٔ فرقان با دیگر بازیگران مسلح ضروری است:

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.16\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.16\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.14\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.22\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cAccent!10}
\textbf{گروه} & \textbf{ایدئولوژی} & \textbf{اندازه} & \textbf{فعالیت ۱۳۵۸} & \textbf{تهدید واقعی؟} \\
\midrule
\endhead

فرقان &
التقاطی (اسلام + مارکسیسم — ضدروحانیت) &
بسیار کوچک (۵۰–۱۰۰) &
ترور شخصیت‌ها &
\textcolor{cWarn}{محدود اما نمادین} \\
\midrule

مجاهدین خلق &
اسلام انقلابی + مارکسیسم &
بزرگ (ده‌ها هزار) &
فعالیت سیاسی (هنوز مسلحانه نه) &
\textcolor{cAccent}{بالقوه بسیار بالا} \\
\midrule

چریک‌های فدایی خلق (اکثریت) &
مارکسیست-لنینیست &
متوسط (هزاران) &
فعالیت سیاسی + حضور مسلحانه &
\textcolor{cWarn}{متوسط} \\
\midrule

حزب دموکرات کردستان &
سوسیال‌دموکرات + خودمختاری &
محلی اما قوی &
جنگ مسلحانه در کردستان &
\textcolor{cAccent}{بالا (منطقه‌ای)} \\
\midrule

حزب کومله &
مارکسیست + خودمختاری کرد &
محلی &
جنگ مسلحانه در کردستان &
\textcolor{cWarn}{متوسط (منطقه‌ای)} \\
\midrule

گروه‌های ترکمنی &
ملی‌گرایی ترکمن + چپ &
محلی &
شورش مسلحانه در ترکمن‌صحرا &
\textcolor{cWarn}{محدود و محلی} \\

\bottomrule
\caption{مقایسهٔ تطبیقی گروه‌های مسلح فعال در سال ۱۳۵۸}
\label{tab:armed-groups}
\end{longtable}

\begin{warningBox}[نکتهٔ مهم: تفکیک تهدیدها]
مدافعان تز اول (صداقت + اجبار) از این جدول به‌عنوان شاهدی بر «تهدید واقعی» استفاده می‌کنند: ایران در ۱۳۵۸ واقعاً با چندین جبههٔ مسلحانه مواجه بود. اما منتقدان اشاره می‌کنند:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{فرقان} یک گروه \keyword{حاشیه‌ای} بود — تهدید واقعی‌اش بسیار کمتر از تصویری بود که تبلیغات رسمی ساخت.
    \item \textbf{مجاهدین} در ۱۳۵۸ هنوز فاز مسلحانه را شروع \keyword{نکرده} بودند — آن‌ها تا خرداد ۱۳۶۰ فعالیت سیاسی قانونی داشتند.
    \item \textbf{کردستان} یک مسئلهٔ \keyword{منطقه‌ای} بود، نه تهدیدی علیه کل نظام.
    \item بنابراین، واکنش امنیتی حلقهٔ درونی \keyword{نامتناسب} (\en{disproportionate}) با تهدید واقعی بود.
\end{enumerate}
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{پرسش‌های حل‌نشده دربارهٔ فرقان}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{آیا فرقان نفوذی بود؟}

برخی تحلیل‌گران — به‌ویژه از طیف اپوزیسیون — مدعی شده‌اند که فرقان ممکن است توسط بخشی از حلقهٔ درونی \keyword{نفوذ} یا حتی \keyword{هدایت} شده باشد تا بهانهٔ سرکوب فراهم شود. شواهد:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cConsolid}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item فرقان پس از ترور مفتح (آذر ۱۳۵۸) به‌سرعت شناسایی و نابود شد — سرعتی مشکوک برای سازمانی که ماه‌ها ناشناس مانده بود.\footnote{ادعاهای نفوذ در فرقان مستند مستقیم ندارند اما در خاطرات برخی بازیگران (از جمله بنی‌صدر) مطرح شده‌اند.}
    \item اعترافات تلویزیونی اعضای فرقان قبل از اعدام، الگوی کلیشه‌ای «اعترافات اجباری» داشت.\footnote{\en{Abrahamian (1999), pp.\,140--145.}}
    \item اسناد بازداشتگاه‌ها هرگز منتشر نشده‌اند.
\end{itemize}

\begin{noteBox}[ارزیابی بی‌طرفانه]
ادعای «نفوذی بودن» فرقان در حد \keyword{نظریهٔ توطئه} باقی می‌ماند — شاهد مستقیمی بر آن نیست. اما فقدان شفافیت در پروندهٔ فرقان (مانند بسیاری دیگر از پرونده‌های امنیتی آن دوره) فضا را برای حدس و گمان باز گذاشته است. آنچه مسلم است: ترورهای فرقان — صرف‌نظر از ماهیت واقعی‌شان — \keyword{نتیجهٔ سیاسی یکسانی} داشتند: تقویت تمرکز قدرت.
\end{noteBox}

\subsection{چرا فرقان «روحانیون» را هدف قرار داد؟}

انتخاب اهداف فرقان از نظر تحلیلی مهم است:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item مطهری، مفتح، و قرنی سه نوع هدف بودند: روحانی-روشنفکر، روحانی-دانشگاهی، و نظامی.
    \item فرقان \keyword{خود خمینی} را هدف قرار نداد — هرچند خمینی هدف آسیب‌پذیرتری نبود.
    \item آیا انتخاب اهداف «میانه‌رو» (مطهری و مفتح هر دو از جناح میانه‌روتر بودند) عمدی بود تا فضا برای جناح تندرو باز شود؟ این پرسش بی‌پاسخ مانده است.\footnote{مطهری اغلب به‌عنوان «چهرهٔ معتدل» حلقهٔ خمینی شناخته می‌شد. حذف او عملاً صدای اعتدال را در شورای انقلاب ضعیف کرد.}
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{ترورها و مسئلهٔ «حقوق بشر»: اعدام‌های بدون دادگاه}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{دستگیری و اعدام اعضای فرقان}

پس از شناسایی اعضای فرقان، دستگیری‌ها سریع بود. اکبر گودرزی (رهبر فرقان) و چندین عضو دیگر دستگیر و پس از «محاکمات» کوتاه در دادگاه‌های انقلاب اعدام شدند.\footnote{تاریخ دقیق اعدام‌ها محل اختلاف است. برخی منابع اعدام گودرزی را اسفند ۱۳۵۸ و برخی ابتدای ۱۳۵۹ ذکر کرده‌اند.}

\begin{warningBox}[روند محاکمه]
محاکمات اعضای فرقان مشخصه‌های مشترکی با سایر دادگاه‌های انقلاب داشت:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{وکیل مدافع:} متهمان عمدتاً وکیل نداشتند یا وکیل تسخیری تعیین‌شده صوری بود.
    \item \textbf{علنی بودن:} محاکمات غیرعلنی بود و فقط «اعترافات» تلویزیونی پخش شد.
    \item \textbf{مدت محاکمه:} چند ساعت تا حداکثر یک روز.
    \item \textbf{حق استیناف:} وجود نداشت.
    \item \textbf{حاکم شرع:} تصمیم‌گیرندهٔ نهایی یک قاضی شرعی (غالباً خلخالی) بود.\footnote{\en{Abrahamian (1999), pp.\,105--115.} آبراهامیان تحلیل تفصیلی از ساختار دادگاه‌های انقلاب ارائه داده است.}
\end{enumerate}
\end{warningBox}

\subsection{مقایسه با وعده‌های پاریس}

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.38\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.38\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cAccent!10}
\textbf{موضوع} & \textbf{وعدهٔ پاریس} & \textbf{واقعیت ۱۳۵۸} \\
\midrule
\endhead

حقوق متهمان &
«آزادی و عدالت برای همه» &
محاکمات بدون وکیل و استیناف \\
\midrule

اعدام &
اشاره‌ای به اعدام نشده بود &
اعدام‌های سریع (هویدا، ژنرال‌ها، فرقان...) \\
\midrule

دادگاه‌ها &
«قوهٔ قضاییهٔ مستقل» &
دادگاه‌های انقلاب بدون مبنای قانونی \\
\midrule

آزادی مطبوعات &
«مطبوعات آزاد خواهند بود» &
توقیف آیندگان و ده‌ها نشریه \\

\bottomrule
\caption{وعده‌های پاریس در برابر واقعیت ۱۳۵۸ — حوزهٔ حقوقی-قضایی}
\label{tab:promise-reality-legal}
\end{longtable}

% ────────────────────────────────────────
\section{بحران کردستان: بُعد نظامی تمرکز قدرت}
% ────────────────────────────────────────

هم‌زمان با ترورهای فرقان، درگیری‌های مسلحانه در کردستان نیز ادامه داشت. این درگیری‌ها بُعد دیگری به «بحران امنیتی» اضافه کرد:

\subsection{زمینه‌ها}

کردهای ایران — با جمعیتی حدود ۶–۸ میلیون نفر — خواستار \keyword{خودمختاری} بودند. حزب دموکرات کردستان ایران (به رهبری عبدالرحمان قاسملو) و کومله خواسته‌هایی مطرح کردند:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item خودمختاری منطقه‌ای در چارچوب ایران.
    \item به‌رسمیت‌شناختن زبان کردی.
    \item تقسیم عادلانهٔ منابع.
    \item انتخابات محلی آزاد.\footnote{برنامهٔ حزب دموکرات کردستان، بهار ۱۳۵۸. همچنین: \en{Bakhash (1984), pp.\,108--115.}}
\end{itemize}

\subsection{واکنش خمینی: فتوای جهاد}

خمینی در مرداد ۱۳۵۸ \keyword{فتوای جهاد} علیه «ضدانقلاب در کردستان» صادر کرد.\footnote{صحیفهٔ امام، ج۹، ص ۲۸۰–۲۸۵.} این فتوا:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item اولین استفادهٔ رسمی خمینی از مفهوم «جهاد» در سیاست داخلی بود.
    \item ارتش و سپاه را مجاز به عملیات نظامی تمام‌عیار کرد.
    \item هرگونه مذاکره و سازش را رد کرد.
    \item عملاً خواسته‌های مشروع کردها را با «ضدانقلاب» یکسان ساخت.
\end{enumerate}

\begin{warningBox}[تحلیل تطبیقی]
\begin{description}[style=nextline, font=\bfseries\color{cPrimary}]
    \item[تز ۱:] تهدید تجزیه‌طلبی واقعی بود — خمینی مجبور بود از تمامیت ارضی دفاع کند.
    \item[تز ۲:] بحران کردستان بهانه‌ای برای تقویت سپاه و حذف گروه‌های چپ در منطقه بود.
    \item[تز ۳:] رویارویی نظامی خمینی را متقاعد کرد که «نظارت ارشادی» ناکافی است — فقیه باید فرمانده باشد.
    \item[تز ۴:] سپاه و نخبگان نظامی خمینی را متقاعد کردند راه‌حل نظامی تنها گزینه است.
\end{description}
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{توقیف مطبوعات: مرداد ۱۳۵۸}
% ────────────────────────────────────────

در مرداد ۱۳۵۸ — هم‌زمان با بحران کردستان و در فاصلهٔ کمی پس از ترور مطهری و قرنی — موج توقیف مطبوعات آغاز شد:

\begin{longtable}{%
    >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.20\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{\#} & \textbf{نشریه} & \textbf{گرایش} & \textbf{تاریخ توقیف} & \textbf{اتهام} \\
\midrule
\endhead

۱ & آیندگان & لیبرال-مستقل & ۱۶ مرداد ۵۸ & «ضدانقلاب» و «صهیونیستی» \\
\midrule

۲ & میزان & ملی-مذهبی (هوادار شریعتمداری) & شهریور ۵۸ & «تفرقه‌افکنی» \\
\midrule

۳ & پیغام امروز & ملی-دموکرات & شهریور ۵۸ & «توهین به اسلام» \\
\midrule

۴ & ده‌ها نشریهٔ دیگر & متنوع & مرداد–آبان ۵۸ & متنوع \\

\bottomrule
\caption{نمونه‌هایی از مطبوعات توقیف‌شده در ۱۳۵۸}
\label{tab:press-closures}
\end{longtable}

\begin{warningBox}[خمینی و آزادی مطبوعات]
خمینی در واکنش به اعتراض‌ها دربارهٔ توقیف مطبوعات گفت:

\textit{«آزادی غربی فساد است... ما آزادی اسلامی می‌خواهیم... این روزنامه‌ها پایگاه ضدانقلاب شده بودند.»}\footnote{صحیفهٔ امام، ج۹، ص ۳۱۰–۳۱۵.}

مقایسه کنید با مصاحبهٔ پاریس: \textit{«آزادی مطبوعات و احزاب تضمین خواهد شد.»} فاصله: \keyword{کمتر از ۱۰ ماه}.
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{جدول تطبیقی: بحران‌های ۱۳۵۸ و پاسخ خمینی}
% ────────────────────────────────────────

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.16\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.18\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{بحران} & \textbf{واکنش خمینی} & \textbf{تز ۱ (صداقت)} & \textbf{تز ۲ (خدعه)} & \textbf{تز ۴ (نخبگان)} \\
\midrule
\endhead

ترور قرنی (فروردین) &
تقویت سپاه &
واکنش طبیعی &
بهانه برای نهادسازی موازی &
ابتکار سپاه، تأیید خمینی \\
\midrule

ترور مطهری (اردیبهشت) &
فرمان خلع سلاح &
دفاع از انقلاب &
خلع سلاح رقبا &
سپاه خواست، خمینی فرمان داد \\
\midrule

شورش کردستان (بهار) &
فتوای جهاد &
دفاع از تمامیت ارضی &
تقویت سپاه + حذف چپ &
نظامیان متقاعد کردند \\
\midrule

توقیف مطبوعات (مرداد) &
تأیید توقیف &
مقابله با «فساد» &
حذف صداهای منتقد &
حزب ج.ا. اجرا کرد \\
\midrule

ترور مفتح (آذر) &
تشدید سرکوب &
واکنش به تهدید ادامه‌دار &
تکمیل چرخهٔ سرکوب &
نهادهای امنیتی قوی‌تر شدند \\

\bottomrule
\caption{بحران‌های ۱۳۵۸ و تفسیرهای رقیب از واکنش خمینی}
\label{tab:crises-1358}
\end{longtable}

% ────────────────────────────────────────
\section{ارزیابی: آیا بحران‌های ۱۳۵۸ تمرکز قدرت را «اجتناب‌ناپذیر» کردند؟}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[ارزیابی تطبیقی]
\textbf{آزمون فکری (\en{thought experiment}):} اگر ترورهای فرقان و شورش کردستان رخ \keyword{نمی‌داد}، آیا مسیر تمرکز قدرت متفاوت می‌بود؟

\begin{description}[style=nextline, font=\bfseries\color{cPrimary}]
    \item[پاسخ تز ۱ (صداقت):] بله. بدون بحران، خمینی به قم می‌رفت و نقش ارشادی ایفا می‌کرد. بحران‌ها او را مجبور کردند.

    \item[پاسخ تز ۲ (خدعه):] نه. مسیر تمرکز از قبل طراحی شده بود. بحران‌ها فقط آن‌را تسریع کردند. اگر فرقان نبود، بهانهٔ دیگری پیدا می‌شد.

    \item[پاسخ تز ۳ (تکامل):] بحران‌ها \keyword{کاتالیزور} بودند — بدون آن‌ها، تکامل فکری خمینی ممکن بود کندتر باشد اما جهت آن همان بود.

    \item[پاسخ تز ۴ (نخبگان):] بحران‌ها فرقی نمی‌کرد. نخبگان (سپاه، حزب ج.ا.) از هر بحرانی بهره‌برداری می‌کردند — یا بحران می‌ساختند.
\end{description}

\textbf{ارزیابی نهایی:} شواهد نشان می‌دهد بحران‌ها \keyword{لازم} بودند اما \keyword{کافی} نبودند. فرایند تمرکز قدرت قبل از ترورها شروع شده بود (مهندسی مجلس خبرگان، نهادسازی موازی) و بعد از آن‌ها نیز ادامه یافت. بحران‌ها \keyword{تسریع‌کننده} بودند نه \keyword{علت اصلی}.
\end{principleBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{جمع‌بندی فصل نهم}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۹]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item گروه فرقان یک سازمان کوچک با ایدئولوژی التقاطی بود که سه ترور مهم (قرنی، مطهری، مفتح) انجام داد.
    \item ترورها بهانه‌ای مهم برای تقویت نهادهای انقلابی، خلع سلاح عمومی، و توقیف مطبوعات فراهم کرد.
    \item هم‌زمان، بحران کردستان بُعد نظامی به تمرکز قدرت افزود.
    \item هر چهار تز تفسیر متفاوتی از نقش بحران‌ها دارند — اما شواهد بیشتر با این نتیجه سازگار است که بحران‌ها \keyword{تسریع‌کننده} بودند نه علت اصلی تمرکز قدرت.
    \item ترور مطهری ممکن است تأثیر \keyword{روان‌شناختی} عمیقی بر خمینی داشته باشد (تز سوم).
    \item نهادهای امنیتی (سپاه، دادگاه‌های انقلاب) بیشترین بهره را از بحران‌ها بردند (تز چهارم).
    \item فاصلهٔ وعده‌های پاریس با واقعیت ۱۳۵۸ — به‌ویژه در حوزهٔ آزادی مطبوعات و حقوق متهمان — تا پایان سال اول انقلاب آشکار شده بود.
\end{itemize}
\end{principleBox}

\vspace{1cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \draw[cWarn, line width=0.5pt] (0,0) -- (10,0);
    \node[circle, fill=cWarn, inner sep=2pt] at (5,0) {};
\end{tikzpicture}

\vspace{0.5cm}
{\small\color{cGray} — پایان فصل‌های ۶ تا ۹ (\en{Segment 2}) —}

\vspace{0.3cm}
{\small\color{cGray} ادامهٔ کتاب در \textbf{بخش ۳} (\en{Segment 3}): فصل‌های ۱۰ تا ۱۲}

\vspace{0.2cm}
{\small\color{cGray} گروگان‌گیری سفارت آمریکا، جنگ ایران و عراق، مجاهدین خلق و بنی‌صدر}
\end{center}

% ============================================================
%  فصل ۱۰: گروگان‌گیری سفارت آمریکا و بازتاب‌های داخلی
% ============================================================
\chapter{گروگان‌گیری سفارت آمریکا و بازتاب‌های داخلی}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
اشغال سفارت آمریکا در تهران در ۱۳ آبان ۱۳۵۸ توسط «دانشجویان مسلمان پیرو خط امام» و گروگان‌گیری ۵۲ دیپلمات آمریکایی به‌مدت ۴۴۴ روز، یکی از \keyword{سرنوشت‌سازترین} رویدادهای پس از انقلاب بود. این بحران — فراتر از بُعد بین‌المللی‌اش — پیامدهای داخلی عمیقی داشت: استعفای دولت موقت بازرگان، تسریع رفراندوم قانون اساسی، تضعیف جناح لیبرال-میانه‌رو، و تثبیت گفتمان «ضدآمریکایی» به‌عنوان هویت محوری نظام. این فصل به بازسازی رویداد، بازیگران آن، و تحلیل نقش خمینی از منظر تزهای چهارگانه می‌پردازد.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{بافت: چرا سفارت آمریکا؟}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{پیشینهٔ تاریخی}

رابطهٔ ایران و آمریکا سابقه‌ای طولانی و پیچیده داشت. سه رویداد کلیدی در حافظهٔ جمعی ایرانیان نقش محوری داشتند:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{کودتای ۲۸ مرداد ۱۳۳۲:} سازمان \en{CIA} و \en{MI6} دولت ملی مصدق را سرنگون کردند و شاه را بازگرداندند. این کودتا \keyword{زخم تاریخی} عمیقی بر جای گذاشت.\footnote{\en{Ervand Abrahamian, The Coup: 1953, the CIA, and the Roots of Modern U.S.-Iranian Relations, New York: The New Press, 2013.}}
    
    \item \textbf{حمایت آمریکا از شاه:} آمریکا طی ۲۵ سال حامی اصلی رژیم پهلوی بود — از فروش سلاح تا آموزش ساواک.
    
    \item \textbf{پذیرش شاه در آمریکا (مهر ۱۳۵۸):} ورود محمدرضا شاه به نیویورک برای «درمان» سرطان، موجی از خشم عمومی در ایران ایجاد کرد. بسیاری ایرانیان ترسیدند که سناریوی ۱۳۳۲ تکرار شود: آمریکا شاه را بازگرداند.\footnote{\en{Mark Bowden, Guests of the Ayatollah (2006), pp.\,3--15.}}
\end{enumerate}

\subsection{سفارت آمریکا: «لانهٔ جاسوسی»}

سفارت آمریکا در تهران بزرگ‌ترین نمایندگی دیپلماتیک آمریکا در خاورمیانه بود — با حدود ۷۰ کارمند. پس از انقلاب، سفارت با کادر محدودتری به کار ادامه داد. اما انقلابیون معتقد بودند سفارت \keyword{مرکز جاسوسی و توطئه} است:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item اسناد بعداً منتشرشده نشان داد سفارت فعالیت‌های اطلاعاتی داشت (هرچند این برای هر سفارت بزرگ عادی است).\footnote{دانشجویان پس از اشغال، اسناد خردشده را بازسازی و منتشر کردند: مجموعهٔ «اسناد لانهٔ جاسوسی»، چندین جلد.}
    \item ملاقات بازرگان و وزیر خارجه‌اش (یزدی) با برژینسکی (مشاور امنیت ملی آمریکا) در الجزایر (آبان ۱۳۵۸) شک‌ها را تقویت کرد.\footnote{\en{Bowden (2006), pp.\,16--25.}}
\end{itemize}

% ────────────────────────────────────────
\section{۱۳ آبان ۱۳۵۸: اشغال سفارت}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{بازیگران: «دانشجویان خط امام»}

گروهی از دانشجویان دانشگاه‌های تهران — که خود را «دانشجویان مسلمان پیرو خط امام» نامیدند — در صبح ۱۳ آبان ۱۳۵۸ از دیوارهای سفارت بالا رفتند و آن‌را اشغال کردند. ۵۲ دیپلمات و کارمند آمریکایی گروگان گرفته شدند.\footnote{\en{Bowden (2006), pp.\,30--60.}}

\begin{warningBox}[پرسش کلیدی: آیا هماهنگی قبلی وجود داشت؟]
یکی از مهم‌ترین پرسش‌های حل‌نشده: آیا گروگان‌گیری \keyword{خودجوش} بود یا \keyword{هماهنگ‌شده}؟

\textbf{شواهد له خودجوش‌بودن:}
\begin{itemize}[label=\textcolor{cGreen}{$\checkmark$}]
    \item دانشجویان بعدها ادعا کردند عمل‌شان خودجوش بود.
    \item خمینی در ابتدا واکنش فوری نشان نداد — ظاهراً خبر نداشت.\footnote{این ادعا محل مناقشه است. احمد خمینی بعدها در مصاحبه‌ای گفت «امام از قبل اطلاع نداشتند.» اما شواهد دیگر این ادعا را زیر سؤال می‌برد.}
\end{itemize}

\textbf{شواهد له هماهنگ‌بودن:}
\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\times$}]
    \item حجت‌الاسلام موسوی‌خوئینی‌ها — عضو حزب جمهوری اسلامی و روحانی ناظر بر دانشجویان — نقش هماهنگ‌کننده داشت.\footnote{\en{Bakhash (1984), pp.\,134--140.}}
    \item زمان‌بندی «اتفاقی» نبود: درست پس از ملاقات بازرگان-برژینسکی — گویی قصد تخریب دولت موقت وجود داشت.
    \item سرعت تأیید خمینی (ظرف ۲۴ ساعت) مشکوک است — رویدادی به این بزرگی نیاز به مشورت داشت.
    \item عباس عبدی (از دانشجویان خط امام) سال‌ها بعد اعتراف کرد برنامه‌ریزی هفته‌ها قبل شروع شده بود.\footnote{\en{Bowden (2006), pp.\,40--45;} همچنین مصاحبهٔ عباس عبدی با \en{BBC Persian}، ۱۳۸۳.}
\end{itemize}
\end{warningBox}

\subsection{واکنش خمینی: تأیید و تبدیل به «انقلاب دوم»}

خمینی ظرف ۲۴ ساعت گروگان‌گیری را تأیید کرد و آن‌را \keyword{«انقلاب دوم»} و «انقلابی بزرگ‌تر از انقلاب اول» نامید:

\begin{warningBox}[نقل‌قول‌های کلیدی خمینی دربارهٔ گروگان‌گیری]
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textit{«این انقلاب دوم است... انقلاب بزرگ‌تر از اول.»}\footnote{صحیفهٔ امام، ج۱۰، ص ۲۶۰.}
    \item \textit{«آمریکا هیچ غلطی نمی‌تواند بکند.»}\footnote{صحیفهٔ امام، ج۱۰، ص ۲۸۵. این جمله یکی از معروف‌ترین اظهارات خمینی شد.}
    \item \textit{«اگر آمریکا شاه را تحویل دهد، گروگان‌ها آزاد می‌شوند.»}\footnote{صحیفهٔ امام، ج۱۰، ص ۳۰۰.}
    \item \textit{«این دانشجویان فرزندان من هستند... کار بزرگی کرده‌اند.»}\footnote{صحیفهٔ امام، ج۱۰، ص ۳۱۰.}
\end{enumerate}
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{پیامدهای داخلی: زلزلهٔ سیاسی}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{پیامد ۱: استعفای بازرگان}

مهدی بازرگان، نخست‌وزیر دولت موقت، در ۱۵ آبان ۱۳۵۸ — دو روز پس از گروگان‌گیری — استعفا داد:

\begin{noteBox}[نامهٔ استعفای بازرگان]
\textit{«حضرت آیت‌الله خمینی... با توجه به وقایع اخیر و دخالت‌هایی که در امور دولت می‌شود و مسئولیت‌هایی که بدون اختیار بر عهدهٔ ماست... استعفای خود و هیئت دولت را تقدیم می‌کنم.»}\footnote{متن استعفانامهٔ بازرگان، ۱۵ آبان ۱۳۵۸. منتشرشده در روزنامه‌های آن دوره.}
\end{noteBox}

\begin{principleBox}[اهمیت استعفای بازرگان]
استعفای بازرگان \keyword{نقطهٔ عطف} بود:
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item آخرین لیبرال در رأس قدرت اجرایی حذف شد.
    \item دولت موقت — تنها نهاد سازگار با وعده‌های پاریس — سقوط کرد.
    \item شورای انقلاب عملاً تمام قدرت اجرایی و قانون‌گذاری را به دست گرفت.
    \item خمینی هیچ تلاشی برای حفظ بازرگان نکرد — بلکه استعفا را پذیرفت و دولت جدیدی منصوب نکرد.
    \item از این لحظه، ایران عملاً بدون نخست‌وزیر و بدون دولت رسمی اداره شد — تا انتخابات ریاست‌جمهوری بهمن ۱۳۵۸.
\end{enumerate}
\end{principleBox}

\subsection{پیامد ۲: تسریع رفراندوم قانون اساسی}

رفراندوم قانون اساسی (که ولایت فقیه در آن گنجانده شده بود) در ۱۲ آذر ۱۳۵۸ — یعنی کمتر از یک ماه پس از گروگان‌گیری — برگزار شد. فضای «بسیج ملی» ناشی از بحران گروگان‌گیری، فرصت بحث انتقادی دربارهٔ قانون اساسی را \keyword{کاملاً از بین برد}:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item هر مخالفتی با قانون اساسی مساوی شد با «خیانت به انقلاب» و «همکاری با آمریکا».
    \item شریعتمداری که خواستار تعویق رفراندوم بود، «عامل آمریکا» خوانده شد.
    \item نتیجهٔ رفراندوم: ۹۹.۵\% آری — عددی که بیشتر نشانهٔ \keyword{فقدان آزادی رأی} است تا اجماع واقعی.\footnote{\en{Schirazi (1997), pp.\,36--40.}}
\end{itemize}

\subsection{پیامد ۳: تقویت گفتمان «ضدآمریکایی»}

گروگان‌گیری، «ضدآمریکاگرایی» را به \keyword{هویت محوری} نظام تبدیل کرد:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.5cm,
    box/.style={
        rectangle, rounded corners=3pt,
        draw=cPrimary!70, fill=cPrimary!8,
        text width=4.2cm, align=center,
        font=\small, inner sep=5pt,
        minimum height=1.5cm
    },
    result/.style={
        rectangle, rounded corners=3pt,
        draw=cAccent!70, fill=cAccent!8,
        text width=4.2cm, align=center,
        font=\small, inner sep=5pt,
        minimum height=1.5cm
    },
    arrow/.style={
        -{Stealth[length=4pt]},
        cPrimary!60, line width=1pt
    }
]

\node[box] (a) at (0,0) {گروگان‌گیری سفارت\\آبان ۱۳۵۸};
\node[box] (b) at (5.5,0) {بسیج ملی\\ضدآمریکایی};
\node[result] (c) at (11,0) {هر منتقد داخلی\\= «عامل آمریکا»};

\node[box] (d) at (0,-3) {تحریم‌های آمریکا\\عملیات شکست‌خوردهٔ نجات};
\node[box] (e) at (5.5,-3) {تقویت روایت\\«توطئهٔ آمریکایی»};
\node[result] (f) at (11,-3) {تثبیت تمرکز قدرت\\«جنگ با دشمن خارجی»};

\draw[arrow] (a) -- (b);
\draw[arrow] (b) -- (c);
\draw[arrow] (d) -- (e);
\draw[arrow] (e) -- (f);
\draw[arrow, dashed] (a) -- (d);
\draw[arrow, dashed] (c) -- (f);

\end{tikzpicture}
\caption{زنجیرهٔ پیامدهای گروگان‌گیری بر سیاست داخلی}
\label{fig:hostage-consequences}
\end{figure}

\subsection{پیامد ۴: عملیات نافرجام نجات (طبس)}

در فروردین ۱۳۵۹، ارتش آمریکا عملیات نجات گروگان‌ها (\en{Operation Eagle Claw}) را اجرا کرد — که در صحرای طبس با شکست مواجه شد (سقوط هلیکوپترها، مرگ ۸ نظامی آمریکایی).\footnote{\en{Bowden (2006), pp.\,350--390;} همچنین: \en{David Crist, The Twilight War (2012), pp.\,50--65.}}

\begin{warningBox}[واکنش خمینی به طبس]
خمینی شکست عملیات را «معجزهٔ الهی» و «دست خدا» نامید:

\textit{«خداوند طوفان شن فرستاد و دشمنان اسلام را نابود کرد... این معجزه نشان می‌دهد خدا با ماست.»}\footnote{صحیفهٔ امام، ج۱۲، ص ۱۸۰–۱۸۵.}

این تفسیر «الهیاتی» از شکست آمریکا، کاریزمای خمینی را تقویت و روایت «حمایت الهی از انقلاب» را تثبیت کرد.
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{تفسیرهای رقیب: گروگان‌گیری از منظر چهار تز}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[چهار خوانش از گروگان‌گیری]
\begin{description}[style=nextline, font=\bfseries\color{cPrimary}]
    \item[تز ۱ (صداقت + اجبار)]
    خمینی با ورود شاه به آمریکا واقعاً ترسید کودتای ۱۳۳۲ تکرار شود. تأیید گروگان‌گیری واکنش \keyword{دفاعی} بود. استعفای بازرگان «نتیجهٔ جانبی» بود، نه هدف اصلی.

    \item[تز ۲ (خدعه)]
    گروگان‌گیری — اگر نه طراحی‌شده توسط خمینی — حداقل با آگاهی و تأیید قبلی حلقهٔ درونی انجام شد. هدف اصلی: حذف بازرگان و لیبرال‌ها، تسریع رفراندوم قانون اساسی، و \keyword{بازگشت‌ناپذیرسازی} (\en{point of no return}) انقلاب. زمان‌بندی (پس از ملاقات بازرگان-برژینسکی) \keyword{بیش از حد دقیق} بود تا تصادفی باشد.

    \item[تز ۳ (تکامل)]
    گروگان‌گیری و واکنش توده‌ها به خمینی نشان داد که «مردم رهبر می‌خواهند» — و این تجربه، اندیشهٔ ولایت فقیه را در ذهن خمینی «تأیید» و تقویت کرد. خمینی دید که می‌تواند میلیون‌ها نفر را بسیج کند — و این \keyword{کشف قدرت} تحولی فکری ایجاد کرد.

    \item[تز ۴ (فشار نخبگان)]
    دانشجویان خط امام عملاً ابزار حزب جمهوری اسلامی بودند. موسوی‌خوئینی‌ها (ناظر شرعی) عضو حزب بود. بهشتی و رفسنجانی از بحران بیشترین سود سیاسی را بردند. خمینی «تأیید» کرد — اما ابتکار عمل دست نخبگان بود.
\end{description}
\end{principleBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{گاه‌شمار بحران گروگان‌گیری}
% ────────────────────────────────────────

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    x=1cm,
    event/.style={
        rectangle,
        rounded corners=2pt,
        draw=cPrimary!60,
        fill=cLight,
        text width=3.2cm,
        font=\scriptsize,
        align=center,
        inner sep=3pt
    },
    date/.style={
        font=\scriptsize\bfseries,
        color=cPrimary
    },
    line/.style={
        cPrimary!40,
        line width=2pt
    }
]

\draw[line] (0,0) -- (18,0);

\foreach \x/\d/\t in {
    1/{۱۳ آبان ۵۸}/{اشغال سفارت\\۵۲ گروگان},
    3.5/{۱۵ آبان ۵۸}/{استعفای بازرگان},
    6/{۱۲ آذر ۵۸}/{رفراندوم قانون اساسی\\۹۹.۵\% آری},
    8.5/{۵ بهمن ۵۸}/{انتخاب بنی‌صدر\\به ریاست‌جمهوری},
    11/{فروردین ۵۹}/{شکست عملیات طبس},
    13.5/{مهر ۵۹}/{آغاز جنگ عراق\\پیچیده‌شدن بحران},
    16.5/{۳۰ دی ۵۹}/{آزادی گروگان‌ها\\(توافق الجزایر)}
}{
    \ifodd\x
        \node[event, above=0.7cm] (e\x) at (\x,0) {\t};
        \draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cPrimary!50] (\x,0) -- (e\x);
    \else
        \node[event, below=0.7cm] (e\x) at (\x,0) {\t};
        \draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cPrimary!50] (\x,0) -- (e\x);
    \fi
    \node[date] at (\x,0.25) {\d};
    \fill[cPrimary] (\x,0) circle (2.5pt);
}

\end{tikzpicture}
\caption{گاه‌شمار بحران گروگان‌گیری (آبان ۱۳۵۸ — دی ۱۳۵۹)}
\label{fig:hostage-timeline}
\end{figure}

% ────────────────────────────────────────
\section{مقایسهٔ وعده‌ها با واقعیت: بُعد بین‌المللی}
% ────────────────────────────────────────

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.38\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.38\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{موضوع} & \textbf{وعدهٔ پاریس (۱۳۵۷)} & \textbf{واقعیت پس از گروگان‌گیری} \\
\midrule
\endhead

رابطه با آمریکا &
«دشمنی نداریم... روابط اقتصادی عادی» &
قطع کامل روابط، شعار «مرگ بر آمریکا» \\
\midrule

حقوق بین‌الملل &
(اشاره‌ای نشده بود) &
نقض آشکار کنوانسیون‌های وین دربارهٔ مصونیت دیپلماتیک \\
\midrule

تصویر بین‌المللی &
«جمهوری دموکراتیک» &
دولت «گروگان‌گیر» در نظر جهان \\
\midrule

سیاست خارجی &
«روابط متقابل» &
انزوای بین‌المللی، تحریم‌ها \\

\bottomrule
\caption{وعده‌های بین‌المللی پاریس در برابر واقعیت پس از گروگان‌گیری}
\label{tab:promise-reality-intl}
\end{longtable}

% ────────────────────────────────────────
\section{جمع‌بندی فصل دهم}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۱۰]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item گروگان‌گیری سفارت (۱۳ آبان ۱۳۵۸) مهم‌ترین بحران بین‌المللی و تأثیرگذارترین رویداد بر سیاست داخلی پس از انقلاب بود.
    \item چهار پیامد کلیدی: سقوط بازرگان، تسریع رفراندوم، تقویت ضدآمریکاگرایی، و بازگشت‌ناپذیرسازی انقلاب.
    \item شواهد قابل‌توجهی بر هماهنگی قبلی حلقهٔ درونی با دانشجویان وجود دارد — هرچند اثبات قطعی نیست.
    \item خمینی ظرف ۲۴ ساعت تأیید کرد — سرعتی که با «بی‌خبری» سازگار نیست.
    \item \keyword{ارزیابی:} این بزنگاه بیشترین سازگاری را با تز دوم (خدعه/ابزارسازی) و تز چهارم (نخبگان) دارد.
    \item تز اول (صداقت + ترس از کودتا) تبیین بخشی از انگیزه‌ها را ارائه می‌دهد اما نمی‌تواند پیامدهای «مطلوب» سیاسی بحران را توضیح دهد.
\end{itemize}
\end{principleBox}


% ============================================================
%  فصل ۱۱: جنگ ایران و عراق — تهدید خارجی و تمرکز قدرت
% ============================================================
\chapter{جنگ ایران و عراق: تهدید خارجی و تمرکز قدرت}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
تهاجم ارتش عراق به ایران در ۳۱ شهریور ۱۳۵۹ آغازگر جنگی هشت‌ساله شد که نزدیک به یک میلیون کشته بر جای گذاشت. این جنگ عمیق‌ترین تأثیر را بر ساختار قدرت در ایران داشت: تقویت سپاه پاسداران، تثبیت خمینی به‌عنوان فرمانده‌کل، حاشیه‌نشینی مخالفان تحت عنوان «خیانت در جنگ»، و تبدیل «دفاع مقدس» به مشروعیت‌ساز نظام. این فصل به بررسی رابطهٔ جنگ با فرایند تمرکز قدرت و تفسیرهای رقیب از نقش خمینی می‌پردازد.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{بافت: چرا صدام حمله کرد؟}
% ────────────────────────────────────────

صدام حسین چندین انگیزه برای تهاجم داشت:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{اختلافات مرزی:} اروندرود (شط‌العرب) و مناطق مرزی خوزستان.
    \item \textbf{ترس از «صدور انقلاب»:} خمینی صراحتاً از صدور انقلاب اسلامی به عراق سخن گفته بود — و عراق اکثریت شیعه داشت.\footnote{صحیفهٔ امام، ج۱۱، ص ۱۵۰: «ما انقلاب‌مان را به همهٔ ملت‌های مسلمان صادر می‌کنیم.»}
    \item \textbf{ضعف نظامی ایران:} ارتش ایران پس از انقلاب پاکسازی شده، فرماندهانش اعدام یا فراری شده، و تسلیحاتش (عمدتاً آمریکایی) بدون قطعات یدکی مانده بود.
    \item \textbf{جاه‌طلبی منطقه‌ای:} صدام می‌خواست رهبر جهان عرب شود.\footnote{\en{David Crist, The Twilight War (2012), pp.\,70--90;} همچنین: \en{Williamson Murray and Kevin Woods, The Iran-Iraq War: A Military and Strategic History, Cambridge University Press, 2014.}}
\end{enumerate}

\begin{noteBox}[نکتهٔ مهم: نقش «صدور انقلاب» خمینی]
مدافعان تز دوم تأکید دارند که سخنان خمینی دربارهٔ «صدور انقلاب» — که از وعده‌های پاریس («روابط عادی با همسایگان») فاصله‌ای ۱۸۰ درجه‌ای داشت — مستقیماً در تحریک صدام به حمله نقش داشت. به عبارت دیگر، بخشی از «اجبار جنگ» ناشی از سیاست‌های خود خمینی بود — نه صرفاً تهاجم خارجی.
\end{noteBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{جنگ و تمرکز قدرت: مکانیسم‌ها}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{مکانیسم ۱: خمینی به‌عنوان فرمانده‌کل}

قانون اساسی (مصوب آذر ۱۳۵۸) فرماندهی کل نیروهای مسلح را به ولی فقیه داده بود. جنگ این اصل را از حالت نظری به \keyword{واقعیت عملی} تبدیل کرد:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item شورای عالی دفاع (به ریاست رئیس‌جمهور بنی‌صدر) تشکیل شد — اما تصمیمات نهایی با خمینی بود.
    \item خمینی مستقیماً در تصمیمات نظامی مداخله کرد: از ادامهٔ جنگ پس از آزادسازی خرمشهر (خرداد ۱۳۶۱) تا پذیرش قطعنامهٔ ۵۹۸ (تیر ۱۳۶۷).\footnote{خمینی پذیرش قطعنامه را «نوشیدن جام زهر» نامید — عبارتی که نشان‌دهندهٔ اکراه شدید اوست. صحیفهٔ امام، ج۲۱، ص ۹۵.}
    \item رئیس‌جمهور (ابتدا بنی‌صدر، سپس خامنه‌ای) در عمل فرماندهی واقعی نداشت.\footnote{\en{Crist (2012), pp.\,100--130.}}
\end{itemize}

\subsection{مکانیسم ۲: تقویت سپاه در برابر ارتش}

جنگ فرصتی طلایی برای سپاه پاسداران فراهم کرد:

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.20\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.35\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.35\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{شاخص} & \textbf{ارتش (ارث پهلوی)} & \textbf{سپاه پاسداران} \\
\midrule
\endhead

مشروعیت &
«ارتش شاهنشاهی» — مشکوک &
«ارتش انقلاب» — مشروع \\
\midrule

فرماندهی &
تحت رئیس‌جمهور (ضعیف) &
تحت ولی فقیه (قوی) \\
\midrule

ایدئولوژی &
حرفه‌ای-ملی &
ایدئولوژیک-مذهبی \\
\midrule

نیروی انسانی اولیه &
حرفه‌ای (اما پاکسازی‌شده) &
داوطلب (بسیج) \\
\midrule

منابع مالی &
بودجهٔ دولتی &
بودجهٔ دولتی + وجوهات شرعی + بنیادها \\
\midrule

تسلیحات &
غربی (بدون یدکی) &
ترکیبی (بازار سیاه + چین + کره شمالی) \\
\midrule

نقش پس از جنگ &
حاشیه‌نشین‌تر &
\keyword{قدرتمندترین نهاد نظامی-اقتصادی} \\

\bottomrule
\caption{مقایسهٔ ارتش و سپاه در دورهٔ جنگ}
\label{tab:army-vs-irgc}
\end{longtable}

\subsection{مکانیسم ۳: «جنگ» به‌عنوان ابزار سرکوب مخالفان}

جنگ مفهوم \keyword{«خیانت»} را به ابزاری بی‌رقیب برای حذف مخالفان تبدیل کرد:

\begin{warningBox}[«خیانت در جنگ» — مفهومی کشدار]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item هر نقد سیاسی = «تضعیف روحیهٔ رزمندگان» = خیانت.
    \item هر درخواست مذاکرهٔ صلح = «تسلیم در برابر دشمن» = خیانت.
    \item هر اعتراض خیابانی = «آشوب در زمان جنگ» = خیانت.
    \item هر فعالیت حزبی مستقل = «تفرقه در زمان وحدت» = خیانت.
\end{itemize}
\end{warningBox}

\subsection{مکانیسم ۴: ادامهٔ جنگ پس از آزادسازی خرمشهر}

\begin{noteBox}[بزنگاه خرمشهر — خرداد ۱۳۶۱]
آزادسازی خرمشهر در خرداد ۱۳۶۱ نقطهٔ عطفی بود: ارتش عراق عملاً شکست خورده و صدام آمادهٔ مذاکره بود. جهان (از جمله شورای امنیت) خواستار آتش‌بس شد. بنی‌صدر (پیش از عزل) و بازرگان خواستار پذیرش صلح بودند.

اما خمینی تصمیم گرفت جنگ را \keyword{ادامه} دهد — با هدف سرنگونی صدام و «آزادسازی قدس از طریق کربلا.»\footnote{صحیفهٔ امام، ج۱۶، ص ۲۸۰: «جنگ باید ادامه یابد... راه قدس از کربلا می‌گذرد.»}

این تصمیم — که شش سال جنگ اضافی و صدها هزار کشتهٔ دیگر به همراه داشت — یکی از بحث‌برانگیزترین اقدامات خمینی است.
\end{noteBox}

\begin{principleBox}[تفسیرهای رقیب از ادامهٔ جنگ]
\begin{description}[style=nextline, font=\bfseries\color{cPrimary}]
    \item[تز ۱ (صداقت + اجبار):] خمینی واقعاً معتقد بود صدام باید سرنگون شود تا امنیت ایران تضمین شود. این یک \keyword{محاسبهٔ استراتژیک} بود، نه ابزار سیاسی.

    \item[تز ۲ (خدعه):] ادامهٔ جنگ ابزار \keyword{تثبیت قدرت داخلی} بود. تا جنگ ادامه داشت، هر مخالفتی «خیانت» بود. صلح = بازگشت پرسش‌ها دربارهٔ ساختار نظام.

    \item[تز ۳ (تکامل):] پیروزی خرمشهر «تأیید الهی» خمینی را تقویت کرد و او را متقاعد ساخت مأموریتی فراتر از مرزها دارد — «تکامل» از رهبر ملی به رهبر امت اسلامی.

    \item[تز ۴ (نخبگان):] سپاه از ادامهٔ جنگ بیشترین سود (بودجه، نیرو، قدرت) را می‌برد. فرماندهان سپاه خمینی را متقاعد کردند «پیروزی نزدیک است.»
\end{description}
\end{principleBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{جنگ و وعده‌های پاریس: ارزیابی تطبیقی}
% ────────────────────────────────────────

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.38\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.38\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{محور} & \textbf{وعدهٔ پاریس} & \textbf{واقعیت دورهٔ جنگ} \\
\midrule
\endhead

نقش خمینی &
«مقامی نخواهم داشت» &
فرمانده‌کل نیروهای مسلح (عملاً و قانوناً) \\
\midrule

رابطه با همسایگان &
«روابط عادی» &
جنگ ۸ ساله + صدور انقلاب \\
\midrule

ارتش &
(اشاره‌ای نشده) &
ارتش حاشیه‌ای + سپاه قدرتمند \\
\midrule

آزادی سیاسی &
«آزادی احزاب و مطبوعات» &
«هر نقد = خیانت در جنگ» \\
\midrule

حکومت متخصصان &
«حکومت دست متخصصان» &
تصمیمات نظامی-سیاسی توسط ولی فقیه و روحانیون \\

\bottomrule
\caption{وعده‌های پاریس در برابر واقعیت دورهٔ جنگ}
\label{tab:promise-reality-war}
\end{longtable}

% ────────────────────────────────────────
\section{جمع‌بندی فصل یازدهم}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۱۱]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item جنگ ایران و عراق (۱۳۵۹–۱۳۶۷) عمیق‌ترین تأثیر را بر تمرکز قدرت داشت.
    \item چهار مکانیسم: فرماندهی خمینی، تقویت سپاه، سرکوب مخالفان، و ادامهٔ جنگ.
    \item تصمیم به ادامهٔ جنگ پس از خرمشهر (۱۳۶۱) یکی از مهم‌ترین بزنگاه‌های تحلیلی است.
    \item نقش «صدور انقلاب» (سیاست خود خمینی) در تحریک عراق نباید نادیده گرفته شود.
    \item \keyword{ارزیابی:} جنگ قوی‌ترین شاهد تز اول (اجبار خارجی) و هم‌زمان قوی‌ترین ابزار تز دوم (بهره‌برداری از بحران) است. حقیقت احتمالاً \keyword{ترکیبی} از هر دوست.
\end{itemize}
\end{principleBox}


% ============================================================
%  فصل ۱۲: مجاهدین خلق، بنی‌صدر، و تصفیه‌های داخلی
% ============================================================
\chapter{مجاهدین خلق، بنی‌صدر، و تصفیه‌های داخلی}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
سال ۱۳۶۰ (۱۹۸۱) \keyword{سال تصفیه‌های نهایی} بود: عزل بنی‌صدر (نخستین رئیس‌جمهور)، ورود مجاهدین خلق به فاز مسلحانه، ترور رجایی و باهنر، انفجار دفتر حزب جمهوری اسلامی (۷ تیر)، و آغاز موج اعدام‌های گستردهٔ مخالفان سیاسی. پس از این سال، تمام رقبای جدی حذف شده بودند و ساختار ولایت فقیه بی‌رقیب تثبیت شده بود. این فصل به بازسازی این فرایند و تحلیل نقش خمینی در آن می‌پردازد.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{بنی‌صدر: از ریاست‌جمهوری تا فرار}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{انتخاب بنی‌صدر (بهمن ۱۳۵۸)}

ابوالحسن بنی‌صدر در ۵ بهمن ۱۳۵۸ با حدود ۷۶\% آرا به ریاست‌جمهوری انتخاب شد — بالاترین درصد رأی در تاریخ انتخابات ایران.\footnote{\en{Bakhash (1984), pp.\,130--135.}} بنی‌صدر:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item اقتصاددان تحصیل‌کردهٔ پاریس بود.
    \item از مشاوران نزدیک خمینی در نوفل‌لوشاتو بود.
    \item خمینی شخصاً از او حمایت کرده بود.
    \item دیدگاه «جمهوری‌خواهانه» داشت: رئیس‌جمهور باید بالاترین مقام باشد.
\end{itemize}

\subsection{تعارض بنی‌صدر با حزب جمهوری اسلامی}

از همان ماه‌های اول، تعارض میان بنی‌صدر و حزب جمهوری اسلامی (حزب ج.ا.) آشکار شد:

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.38\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.38\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{موضوع} & \textbf{موضع بنی‌صدر} & \textbf{موضع حزب ج.ا.} \\
\midrule
\endhead

نقش رئیس‌جمهور &
بالاترین مقام اجرایی؛ فرمانده ارتش &
تابع ولی فقیه؛ فرماندهی واقعی با خمینی \\
\midrule

نخست‌وزیر &
بنی‌صدر خواستار انتخاب نخست‌وزیر خود بود &
حزب ج.ا. رجایی را تحمیل کرد \\
\midrule

جنگ &
مذاکرهٔ زودهنگام؛ فرماندهی حرفه‌ای &
جنگ تا پیروزی؛ فرماندهی ایدئولوژیک \\
\midrule

مجاهدین خلق &
مذاکره و ادغام &
سرکوب و حذف \\
\midrule

مطبوعات &
آزادی نسبی &
کنترل کامل \\

\bottomrule
\caption{تعارضات بنی‌صدر و حزب جمهوری اسلامی}
\label{tab:banisadr-vs-irp}
\end{longtable}

\subsection{عزل بنی‌صدر (خرداد ۱۳۶۰)}

فرایند عزل بنی‌صدر گام‌به‌گام بود:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    x=1.4cm,
    event/.style={
        rectangle,
        rounded corners=2pt,
        draw=#1!70,
        fill=#1!8,
        text width=3.5cm,
        font=\scriptsize,
        align=center,
        inner sep=3pt
    },
    date/.style={
        font=\scriptsize\bfseries,
        color=cPrimary
    },
    line/.style={
        cAccent!40,
        line width=2pt
    }
]

\draw[line] (0,0) -- (13,0);

\node[event=cGold, above=0.7cm] (e1) at (0,0) {مجلس قانون\\«عدم کفایت سیاسی»\\را تصویب می‌کند};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cGold!50] (0,0) -- (e1);
\node[date] at (0,0.25) {۲۰ خرداد ۶۰};
\fill[cGold] (0,0) circle (2.5pt);

\node[event=cWarn, below=0.7cm] (e2) at (3,0) {خمینی بنی‌صدر را\\از فرماندهی ارتش\\عزل می‌کند};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cWarn!50] (3,0) -- (e2);
\node[date] at (3,0.25) {۲۱ خرداد ۶۰};
\fill[cWarn] (3,0) circle (2.5pt);

\node[event=cAccent, above=0.7cm] (e3) at (6,0) {تظاهرات مجاهدین\\و هواداران بنی‌صدر\\سرکوب خشن};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cAccent!50] (6,0) -- (e3);
\node[date] at (6,0.25) {۳۰ خرداد ۶۰};
\fill[cAccent] (6,0) circle (2.5pt);

\node[event=cAccent, below=0.7cm] (e4) at (9,0) {خمینی بنی‌صدر را\\از ریاست‌جمهوری\\عزل می‌کند};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cAccent!50] (9,0) -- (e4);
\node[date] at (9,0.25) {۱ تیر ۶۰};
\fill[cAccent] (9,0) circle (2.5pt);

\node[event=cGreen, above=0.7cm] (e5) at (12,0) {بنی‌صدر با کمک\\مجاهدین فرار\\می‌کند به فرانسه};
\draw[-{Stealth[length=2.5pt]}, cGreen!50] (12,0) -- (e5);
\node[date] at (12,0.25) {تیر ۶۰};
\fill[cGreen] (12,0) circle (2.5pt);

\end{tikzpicture}
\caption{فرایند عزل بنی‌صدر (خرداد–تیر ۱۳۶۰)}
\label{fig:banisadr-removal}
\end{figure}

\begin{warningBox}[نقش خمینی در عزل بنی‌صدر]
خمینی مستقیماً و شخصاً بنی‌صدر را عزل کرد — نه مجلس و نه قوهٔ قضاییه. این اقدام:
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item اولین استفادهٔ عملی از اختیار ولی فقیه برای عزل رئیس‌جمهور بود.
    \item نشان داد «رأی ۷۶\% مردم» در برابر ارادهٔ ولی فقیه \keyword{بی‌اثر} است.
    \item ثابت کرد ولایت فقیه فقط «نظارت» نیست بلکه \keyword{حاکمیت واقعی} است.\footnote{صحیفهٔ امام، ج۱۵، ص ۱۲۰–۱۳۵.}
\end{enumerate}
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{مجاهدین خلق: از فعالیت سیاسی تا مبارزهٔ مسلحانه}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{خاستگاه و ایدئولوژی}

سازمان مجاهدین خلق ایران (\en{MEK/PMOI}) در ۱۳۴۴ تأسیس شد — سازمانی مسلح با ایدئولوژی \keyword{اسلام انقلابی + مارکسیسم}. پس از انقلاب:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item مجاهدین بزرگ‌ترین سازمان سیاسی-نظامی خارج از حلقهٔ خمینی بودند.
    \item مسعود رجوی رهبری سازمان را داشت.
    \item مجاهدین در انتخابات مجلس (۱۳۵۹) شرکت کردند اما عملاً از نتایج حذف شدند.\footnote{\en{Abrahamian, Radical Islam (1989), pp.\,170--220.}}
    \item تا خرداد ۱۳۶۰ فعالیت‌شان «قانونی» بود — هرچند خشونت‌های خیابانی متقابل وجود داشت.
\end{itemize}

\subsection{۳۰ خرداد ۱۳۶۰: نقطهٔ شکست}

مجاهدین در ۳۰ خرداد ۱۳۶۰ تظاهرات بزرگی در تهران (با حمایت بنی‌صدر) برگزار کردند. سرکوب خشن این تظاهرات \keyword{نقطهٔ شکست} بود: مجاهدین اعلام «مقاومت مسلحانه»

کردند و موج عملیات مسلحانه آغاز شد.\footnote{\en{Abrahamian, Radical Islam (1989), pp.\,218--230.}} تاریخ ۳۰ خرداد ۱۳۶۰ در تقویم جمهوری اسلامی به‌عنوان «سالروز شکست فتنهٔ منافقین» و در تقویم مجاهدین به‌عنوان «آغاز مقاومت» ثبت شده است.

\subsection{عملیات‌های مسلحانهٔ مجاهدین}

پس از ۳۰ خرداد، مجاهدین سلسله عملیات‌هایی انجام دادند که ضربات سنگینی بر حلقهٔ درونی وارد کرد:

\begin{longtable}{%
    >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.14\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.30\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.20\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.21\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cAccent!10}
\textbf{\#} & \textbf{تاریخ} & \textbf{رویداد} & \textbf{قربانیان} & \textbf{پیامد سیاسی} \\
\midrule
\endhead

۱ &
۷ تیر ۱۳۶۰ &
انفجار دفتر حزب جمهوری اسلامی &
بهشتی + ۷۲ مقام ارشد &
حذف «معمار» قانون اساسی \\
\midrule

۲ &
۸ شهریور ۱۳۶۰ &
انفجار دفتر نخست‌وزیری &
رجایی (رئیس‌جمهور) + باهنر (نخست‌وزیر) &
بی‌سابقه: رئیس‌جمهور و نخست‌وزیر هم‌زمان \\
\midrule

۳ &
پاییز ۱۳۶۰ &
ترورهای خیابانی پراکنده &
ده‌ها مقام محلی، امام جمعه‌ها &
فضای وحشت و سرکوب \\
\midrule

۴ &
۱۳۶۰–۱۳۶۲ &
عملیات‌های متعدد در شهرها &
صدها نفر (نظامی و غیرنظامی) &
اعدام‌های گسترده در پاسخ \\

\bottomrule
\caption{عملیات‌های مسلحانهٔ مجاهدین خلق (۱۳۶۰–۱۳۶۲)}
\label{tab:mek-operations}
\end{longtable}

\begin{warningBox}[انفجار ۷ تیر: لحظه‌ای تعیین‌کننده]
انفجار دفتر حزب جمهوری اسلامی در ۷ تیر ۱۳۶۰ یکی از مرگبارترین ترورهای سیاسی قرن بیستم بود: ۷۳ نفر از مقامات ارشد نظام — از جمله آیت‌الله بهشتی، رئیس دیوان عالی کشور و دبیرکل حزب — کشته شدند.\footnote{\en{Bakhash (1984), pp.\,220--225;} همچنین: \en{Moin (1999), pp.\,235--240.}}

این رویداد:
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item «معمار اصلی» ولایت فقیه در قانون اساسی را حذف کرد.
    \item موج همدردی و خشم عمومی ایجاد کرد.
    \item به بهانه‌ای برای سرکوب \keyword{بی‌سابقه} تبدیل شد.
    \item خمینی در واکنش گفت: \textit{«این‌ها [مجاهدین] بدتر از کفارند... منافق‌اند.»}\footnote{صحیفهٔ امام، ج۱۵، ص ۲۴۰. از این لحظه، واژهٔ «منافق» (= منافقین) جایگزین «مجاهدین خلق» در ادبیات رسمی شد.}
\end{enumerate}
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{موج اعدام‌ها: تابستان و پاییز ۱۳۶۰}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{آمار و ابعاد}

پس از عملیات‌های مسلحانهٔ مجاهدین، موج اعدام‌هایی بی‌سابقه آغاز شد:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item بر اساس تخمین‌های مختلف، بین \keyword{۲٫۵۰۰ تا ۱۰٫۰۰۰} نفر در فاصلهٔ خرداد ۱۳۶۰ تا اسفند ۱۳۶۱ اعدام شدند.\footnote{آمار دقیق محل اختلاف شدید است. \en{Amnesty International} در گزارش ۱۹۸۲ رقم ۲٫۵۰۰ را ذکر کرد. آبراهامیان رقم بالاتری (حدود ۵٫۰۰۰) تخمین زده. مجاهدین خلق ادعای ۱۰٫۰۰۰+ دارند. \en{Abrahamian (1999), pp.\,209--228.}}
    \item اعدام‌ها فقط شامل مجاهدین نبود — اعضای چریک‌های فدایی، حزب توده، پیکار، و حتی افراد بدون وابستگی سازمانی نیز اعدام شدند.
    \item بسیاری از اعدام‌شدگان نوجوان (زیر ۱۸ سال) بودند.\footnote{\en{Amnesty International, ``Iran: Violations of Human Rights,'' 1982.}}
    \item محاکمات چند دقیقه‌ای بود: «آیا مسلمانی؟ آیا نماز می‌خوانی؟ آیا از خمینی حمایت می‌کنی؟» پاسخ منفی = اعدام.\footnote{\en{Abrahamian (1999), pp.\,210--215.} آبراهامیان بازسازی دقیقی از فرایند محاکمات ارائه داده است.}
\end{itemize}

\subsection{نقش مستقیم خمینی}

\begin{warningBox}[دستور خمینی برای اعدام‌ها]
شواهد نشان می‌دهد خمینی مستقیماً در صدور حکم اعدام‌ها دخالت داشت:

\begin{enumerate}[label=\textcolor{cAccent}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{فرمان عمومی:} خمینی در تیر ۱۳۶۰ فرمان «برخورد قاطع با منافقین» صادر کرد.\footnote{صحیفهٔ امام، ج۱۵، ص ۲۵۵–۲۶۰.}
    
    \item \textbf{تأیید اعدام نوجوانان:} وقتی به خمینی گزارش دادند افراد زیر ۱۸ سال اعدام می‌شوند، واکنش منفی نشان نداد.\footnote{خاطرات منتظری، فصل مربوط به ۱۳۶۰: «من به آقا [خمینی] گفتم جوان‌ها را اعدام نکنید. ایشان فرمودند: این‌ها محاربند.»}
    
    \item \textbf{انتصاب قاضیان:} دادستان‌ها و حاکمان شرع دادگاه‌های انقلاب مستقیماً توسط خمینی منصوب می‌شدند.
    
    \item \textbf{ردّ درخواست‌های رأفت:} منتظری (جانشین تعیین‌شدهٔ خمینی) بارها از خمینی خواست رأفت نشان دهد — خمینی رد کرد.\footnote{خاطرات آیت‌الله منتظری، چاپ اینترنتی، فصل‌های ۱۵–۱۸.}
\end{enumerate}
\end{warningBox}

\subsection{اعدام‌های ۱۳۶۷: «کشتار زندانیان سیاسی»}

\begin{warningBox}[فاجعهٔ تابستان ۱۳۶۷]
در تابستان ۱۳۶۷ — بلافاصله پس از پذیرش قطعنامهٔ ۵۹۸ و پایان جنگ — خمینی فرمان اعدام زندانیان سیاسی را صادر کرد. بر اساس این فرمان:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item «هیئت‌های مرگ» (ترکیبی از یک قاضی شرع، یک نمایندهٔ دادستان، و یک نمایندهٔ وزارت اطلاعات) در زندان‌ها تشکیل شد.
    \item زندانیانی که سال‌ها حکم‌شان را گذرانده بودند، دوباره «محاکمه» شدند.
    \item پرسش اصلی: «آیا هنوز به سازمان [مجاهدین] وفادارید؟» پاسخ مثبت = اعدام.
    \item تخمین‌ها از ۲٫۸۰۰ تا ۵٫۰۰۰ نفر متغیر است.
    \item اعدام‌ها شامل اعضای مجاهدین، چپ‌ها (توده، فدایی، پیکار)، و حتی بی‌طرف‌ها بود.\footnote{\en{Abrahamian (1999), pp.\,209--228;} همچنین: \en{Geoffrey Robertson, The Massacre of Political Prisoners in Iran, 1988, London: Boroumand Foundation, 2010.}}
\end{itemize}

\textbf{متن فرمان خمینی (منتشرشده توسط منتظری):}

\textit{«کسانی که در زندان‌ها... بر سر موضع نفاق خود هستند، محاربند و حکمشان اعدام است... رحم بر محاربین ساده‌لوحی است.»}\footnote{متن فتوای خمینی، منتشرشده در خاطرات منتظری و تأیید‌شده توسط چندین منبع. \en{Robertson (2010), pp.\,40--55.}}
\end{warningBox}

\begin{noteBox}[منتظری و اعتراض به اعدام‌ها]
آیت‌الله حسینعلی منتظری — جانشین رسمی خمینی — یکی از معدود افرادی بود که به اعدام‌های ۱۳۶۷ اعتراض کرد. او در نامه‌هایی به خمینی نوشت:

\textit{«آقا، اعدام چند هزار نفر در چند روز... جهان ما را محکوم خواهد کرد... این با اسلام سازگار نیست.»}\footnote{نامه‌های منتظری به خمینی، منتشرشده در خاطرات منتظری، ص ۴۲۰–۴۴۵.}

نتیجهٔ اعتراض منتظری: عزل از جانشینی (فروردین ۱۳۶۸) و حصر خانگی تا پایان عمر. خمینی در نامه‌ای به منتظری نوشت: \textit{«شما ساده‌لوح هستید... منافقین شما را فریب داده‌اند.»}\footnote{صحیفهٔ امام، ج۲۱، ص ۳۳۰–۳۳۵.}
\end{noteBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{فرایند تصفیه: گام‌به‌گام تا تمرکز کامل}
% ────────────────────────────────────────

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    x=2.5cm,
    phase/.style={
        rectangle, rounded corners=4pt,
        draw=#1!70, fill=#1!10,
        text width=4cm, align=center,
        font=\small, inner sep=5pt,
        minimum height=2.5cm
    },
    arrow/.style={
        -{Stealth[length=5pt]},
        line width=1.5pt,
        #1!60
    },
    label/.style={
        font=\scriptsize\bfseries,
        color=cGray
    }
]

\node[phase=cGreen] (p1) at (0,0) {
    \textbf{مرحله ۱}\\[2pt]
    {\footnotesize بهمن ۵۷ — آبان ۵۸}\\[4pt]
    حذف لیبرال‌ها\\
    (استعفای بازرگان)\\[2pt]
    \textcolor{cGray}{\scriptsize بهانه: گروگان‌گیری}
};

\node[phase=cGold] (p2) at (2,0) {
    \textbf{مرحله ۲}\\[2pt]
    {\footnotesize آبان ۵۸ — خرداد ۶۰}\\[4pt]
    حذف ملی‌گرایان\\
    (عزل بنی‌صدر)\\[2pt]
    \textcolor{cGray}{\scriptsize بهانه: «عدم کفایت»}
};

\node[phase=cAccent] (p3) at (4,0) {
    \textbf{مرحله ۳}\\[2pt]
    {\footnotesize تیر ۶۰ — ۶۲}\\[4pt]
    سرکوب مجاهدین و چپ\\
    (اعدام‌های گسترده)\\[2pt]
    \textcolor{cGray}{\scriptsize بهانه: ترور و «نفاق»}
};

\node[phase=cConsolid] (p4) at (6,0) {
    \textbf{مرحله ۴}\\[2pt]
    {\footnotesize ۶۲ — ۶۸}\\[4pt]
    حذف منتقدان درون‌نظامی\\
    (عزل منتظری)\\[2pt]
    \textcolor{cGray}{\scriptsize بهانه: «ساده‌لوحی»}
};

\draw[arrow=cGreen] (p1) -- (p2);
\draw[arrow=cGold] (p2) -- (p3);
\draw[arrow=cAccent] (p3) -- (p4);

% برچسب بالا
\node[label, above=0.3cm of p1] {ائتلاف فراگیر};
\node[label, above=0.3cm of p2] {لیبرال‌ها رفتند};
\node[label, above=0.3cm of p3] {اپوزیسیون نابود};
\node[label, above=0.3cm of p4] {یکدست‌سازی کامل};

\end{tikzpicture}
\caption{چهار مرحلهٔ تصفیه و تمرکز قدرت (۱۳۵۷–۱۳۶۸)}
\label{fig:purge-phases}
\end{figure}

% ────────────────────────────────────────
\section{تفسیرهای رقیب: تصفیه‌ها از منظر چهار تز}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[چهار خوانش از فرایند تصفیه]
\begin{description}[style=nextline, font=\bfseries\color{cPrimary}]
    \item[تز ۱ (صداقت + اجبار)]
    هر مرحلهٔ تصفیه واکنش به یک تهدید واقعی بود: گروگان‌گیری → بازرگان مجبور به استعفا شد؛ ناکارآمدی بنی‌صدر → عزل ضروری بود؛ ترورهای مجاهدین → سرکوب اجتناب‌ناپذیر بود؛ اشتباهات منتظری → عزل لازم بود. خمینی هر بار «ناچار» بود.

    \textbf{نقد:} اگر چهار بار پشت سر هم «ناچار» به حذف رقیب بشوید و هر بار قدرت‌تان بیشتر شود، آیا واقعاً «ناچار» بودید یا \keyword{الگویی} وجود دارد؟

    \item[تز ۲ (خدعه)]
    تصفیه‌ها بخشی از \keyword{طرح بلندمدت} بودند: ابتدا از لیبرال‌ها استفاده کن (بازرگان)، سپس حذف‌شان کن؛ سپس از ملی‌گرایان استفاده کن (بنی‌صدر)، سپس حذف‌شان کن؛ سپس از خود مجاهدین برای ایجاد «بهانهٔ سرکوب» بهره ببر. هر مرحله بهانه‌اش مختلف بود اما نتیجه یکسان: \keyword{تمرکز بیشتر}.

    \textbf{نقد:} فرض «طرح بلندمدت» نیازمند فرض یک «ذهن تمام‌بین» است — آیا واقعاً خمینی (یا حلقهٔ درونی) تا این حد طراحی کرده بودند؟

    \item[تز ۳ (تکامل)]
    هر بحران، خمینی را یک قدم بیشتر متقاعد کرد که \keyword{تمرکز قدرت ضروری} است. ناکارآمدی بازرگان → «لیبرال‌ها نمی‌توانند»؛ شکست بنی‌صدر → «ملی‌گرایان نمی‌فهمند»؛ ترورهای مجاهدین → «رحم ضعف است»؛ اعتراض منتظری → «حتی نزدیک‌ترین‌ها خطا می‌کنند.» تکامل فکری مستمر.

    \textbf{نقد:} هر بار «تکامل» دقیقاً در جهت تمرکز بیشتر قدرت بود — آیا این «تکامل» است یا «منفعت‌طلبی»؟

    \item[تز ۴ (فشار نخبگان)]
    تصفیه‌ها محصول \keyword{رقابت جناحی} بودند: بهشتی علیه بازرگان؛ حزب ج.ا. علیه بنی‌صدر؛ سپاه علیه مجاهدین؛ خامنه‌ای و رفسنجانی علیه منتظری. خمینی در هر مرحله «داور» بود — و داوری‌اش همواره به سود جناح \keyword{وفادارتر به خودش} بود.

    \textbf{نقد:} «داوری همیشه یک‌طرفه» خودش نشانهٔ موضع‌گیری آگاهانه است — نه بی‌طرفی.
\end{description}
\end{principleBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{مجاهدین خلق: ارزیابی انتقادی}
% ────────────────────────────────────────

\begin{noteBox}[تحفظ اخلاقی و تحلیلی]
ارزیابی نقش مجاهدین خلق نیازمند \keyword{توازن} است:
\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item عملیات‌های مسلحانهٔ مجاهدین (به‌ویژه ترورهای ۷ تیر و ۸ شهریور) قربانیان بسیاری داشت و از نظر حقوقی و اخلاقی محکوم‌کردنی است.
    \item اما واکنش نظام (اعدام‌های گسترده، شکنجه، کشتار ۱۳۶۷) نیز \keyword{نامتناسب} و ناقض حقوق بشر بود.
    \item هر دو طرف مسئولیت دارند — اما مسئولیت \keyword{حکومت} به‌دلیل برخورداری از قدرت دولتی و مسئولیت حفاظت از شهروندان، \keyword{سنگین‌تر} است.
    \item مجاهدین بعدها به عراق رفتند و در کنار صدام علیه ایران جنگیدند (عملیات فروغ جاویدان / مرصاد، ۱۳۶۷) — عملی که اعتبارشان را حتی نزد بسیاری از مخالفان نظام از بین برد.\footnote{\en{Abrahamian, Radical Islam (1989), pp.\,245--260.}}
\end{itemize}
\end{noteBox}

\subsection{آیا خشونت مجاهدین «اجتناب‌ناپذیر» بود؟}

\begin{warningBox}[پرسش ضدواقعی (\en{counterfactual})]
اگر مجاهدین در خرداد ۱۳۶۰ مبارزهٔ مسلحانه را شروع \keyword{نمی‌کردند}، آیا مسیر تمرکز قدرت متفاوت می‌بود؟

\begin{description}[style=nextline, font=\bfseries\color{cPrimary}]
    \item[احتمال اول:] بله — بدون خشونت مجاهدین، بهانهٔ سرکوب وجود نداشت و فضای سیاسی بازتر می‌ماند.

    \item[احتمال دوم:] خیر — بنی‌صدر در هر صورت عزل می‌شد (فرایند عزل قبل از ۳۰ خرداد شروع شده بود). بهانهٔ دیگری پیدا می‌شد. تمرکز قدرت «منطق ساختاری» داشت نه «بهانه‌ای».

    \item[ارزیابی:] شواهد بیشتر با احتمال دوم سازگار است — عزل بنی‌صدر \keyword{قبل از} عملیات مسلحانهٔ مجاهدین آغاز شده بود. اما خشونت مجاهدین مسلماً فرایند سرکوب را \keyword{تشدید و گسترش} داد.
\end{description}
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{جدول تطبیقی نهایی: وعده‌ها در برابر واقعیت ۱۳۶۰}
% ────────────────────────────────────────

\begin{longtable}{%
    >{\centering\arraybackslash}p{0.04\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.16\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.35\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.35\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cAccent!10}
\textbf{\#} & \textbf{محور} & \textbf{وعدهٔ پاریس (۱۳۵۷)} & \textbf{واقعیت (تا پایان ۱۳۶۰)} \\
\midrule
\endhead

۱ &
نقش خمینی &
«مقامی نخواهم داشت» &
ولی فقیه، فرمانده‌کل، عزل‌کنندهٔ رئیس‌جمهور \\
\midrule

۲ &
حکومت روحانیون &
«روحانیون حکومت نخواهند کرد» &
رئیس‌جمهور، نخست‌وزیر، رئیس قوهٔ قضاییه، رئیس مجلس — همه روحانی \\
\midrule

۳ &
آزادی احزاب &
«آزادی همه، حتی کمونیست‌ها» &
تمام احزاب غیرحکومتی ممنوع یا سرکوب‌شده \\
\midrule

۴ &
آزادی مطبوعات &
«مطبوعات آزاد» &
ده‌ها نشریه توقیف؛ فقط رسانه‌های حکومتی \\
\midrule

۵ &
حقوق متهمان &
«عدالت برای همه» &
اعدام‌های بدون وکیل، بدون استیناف \\
\midrule

۶ &
دموکراسی &
«مردم تصمیم می‌گیرند» &
ولی فقیه رئیس‌جمهور منتخب ۷۶\% را عزل کرد \\
\midrule

۷ &
رابطه با غرب &
«روابط عادی» &
قطع کامل با آمریکا، انزوای بین‌المللی \\
\midrule

۸ &
بازگشت به قم &
«به قم بر می‌گردم» &
مقر دائمی در جماران (شمال تهران) \\
\midrule

۹ &
حقوق اقلیت‌ها &
«حقوق همه محفوظ» &
سرکوب بهائیان، محدودیت سنی‌ها \\
\midrule

۱۰ &
حکومت متخصصان &
«حکومت دست متخصصان» &
تصمیم‌گیری توسط فقها و نظامیان \\

\bottomrule
\caption{جدول تطبیقی نهایی: ده محور وعده در برابر واقعیت (تا پایان ۱۳۶۰)}
\label{tab:final-comparison-1360}
\end{longtable}

\begin{warningBox}[نتیجه‌گیری اولیه]
در \keyword{تمام} ده محور، واقعیت تا پایان ۱۳۶۰ (سه سال پس از وعده‌ها) با وعده‌های پاریس در تضاد کامل قرار داشت. این تضاد صرفاً جزئی یا تاکتیکی نبود — بلکه \keyword{ساختاری و بنیادین} بود: نوع حکومتی که شکل گرفت، دقیقاً نقطهٔ مقابل نوع حکومتی بود که وعده داده شده بود.
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{عزل منتظری و یکدست‌سازی نهایی (فروردین ۱۳۶۸)}
% ────────────────────────────────────────

آخرین مرحلهٔ تصفیه، عزل آیت‌الله منتظری از جانشینی خمینی بود. منتظری:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item از ۱۳۶۴ رسماً «قائم‌مقام رهبری» (جانشین) بود.
    \item به‌تدریج منتقد شد: از اعدام‌ها، از سرکوب مطبوعات، و از تمرکز قدرت.
    \item اعتراضش به کشتار ۱۳۶۷ آخرین قطره بود.
    \item خمینی در فروردین ۱۳۶۸ او را عزل کرد.\footnote{صحیفهٔ امام، ج۲۱، ص ۳۳۰–۳۴۰.}
\end{itemize}

\begin{noteBox}[اهمیت عزل منتظری]
عزل منتظری به دو دلیل مهم است:
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cGold}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item نشان داد حتی \keyword{نزدیک‌ترین یار} خمینی اگر منتقد شود حذف می‌شود.
    \item باعث شد پس از مرگ خمینی (خرداد ۱۳۶۸)، علی خامنه‌ای — که نه مرجع تقلید بود و نه سابقهٔ فقهی کافی داشت — ولی فقیه شود. یعنی عزل منتظری \keyword{مسیر تاریخ ایران را تغییر داد}.\footnote{\en{Moin (1999), pp.\,280--295.}}
\end{enumerate}
\end{noteBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{جمع‌بندی فصل دوازدهم و بخش دوم}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۱۲ و بخش دوم]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item سال ۱۳۶۰ سال تصفیه‌های نهایی بود: عزل بنی‌صدر، سرکوب مجاهدین، موج اعدام‌ها.
    \item خمینی مستقیماً در عزل بنی‌صدر و صدور فرمان اعدام‌ها نقش داشت — نه صرفاً «تأییدکننده».
    \item عملیات‌های مسلحانهٔ مجاهدین بهانهٔ مهمی برای سرکوب فراهم کرد — اما فرایند تمرکز قبل از آن شروع شده بود.
    \item کشتار ۱۳۶۷ با فرمان مستقیم خمینی انجام شد — و اعتراض منتظری به عزل او منجر شد.
    \item جدول تطبیقی نهایی نشان می‌دهد: در \keyword{تمام} ده محور، واقعیت ۱۳۶۰ نقیض وعده‌های ۱۳۵۷ است.
    \item \keyword{نتیجه‌گیری بخش دوم:} بررسی تفصیلی هفت بزنگاه تاریخی (پاریس، بختیار، قانون اساسی، فرقان، گروگان‌گیری، جنگ، تصفیه‌ها) نشان می‌دهد الگوی ثابتی وجود دارد: در هر بزنگاه، خمینی گزینه‌ای را انتخاب کرد که به تمرکز بیشتر قدرت منجر شد. این الگو با تزهای دوم (خدعه) و چهارم (فشار نخبگان) بیشترین سازگاری را دارد — هرچند تز سوم (تکامل) نیز بخشی از تبیین را فراهم می‌کند. تز اول (صداقت + اجبار) ضعیف‌ترین عملکرد را در مجموع دارد.
\end{itemize}
\end{principleBox}

\vspace{1cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \draw[cAccent, line width=0.5pt] (0,0) -- (10,0);
    \node[circle, fill=cAccent, inner sep=2pt] at (5,0) {};
\end{tikzpicture}

\vspace{0.5cm}
{\small\color{cGray} — پایان \textbf{بخش دوم} (سیر حوادث و تحلیل تطبیقی) —}

\vspace{0.3cm}
{\small\color{cGray} ادامهٔ کتاب در \textbf{بخش سوم} (\en{Segment 4}): فصل‌های ۱۳ تا ۱۶}

\vspace{0.2cm}
{\small\color{cGray} تحلیل تطبیقی نهایی، خوانش‌های رقیب در بوتهٔ نقد، وزن‌دهی شواهد، و نتیجه‌گیری}
\end{center}

% ############################################################
%  بخش سوم: ارزیابی نهایی و نتیجه‌گیری
% ############################################################

\part{ارزیابی نهایی و نتیجه‌گیری}

% ============================================================
%  فصل ۱۳: تحلیل تطبیقی — خمینی در هر بزنگاه چه کرد؟
% ============================================================
\chapter{تحلیل تطبیقی: خمینی در هر بزنگاه چه کرد؟}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
این فصل بزنگاه‌های هفت‌گانه‌ای را که در فصل‌های ۶ تا ۱۲ بررسی شدند، در یک \keyword{ماتریس تطبیقی واحد} گرد هم می‌آورد. هدف آن است که الگوی رفتاری خمینی را در مجموع ببینیم — نه فقط در هر رویداد به‌تنهایی. برای هر بزنگاه، اقدام خمینی، پیش‌بینی هر تز، و میزان سازگاری واقعیت با آن پیش‌بینی ارزیابی می‌شود. در پایان، الگوی کلی شناسایی و تحلیل می‌شود.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{روش‌شناسی: چگونه تزها را می‌سنجیم؟}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[معیارهای سنجش]
برای هر بزنگاه، سه پرسش مطرح می‌شود:
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{اقدام خمینی چه بود؟} (واقعیت مستند)
    \item \textbf{هر تز چه پیش‌بینی می‌کرد؟} (اگر تز درست باشد، خمینی باید چه می‌کرد؟)
    \item \textbf{واقعیت با کدام پیش‌بینی بیشتر سازگار است؟} (امتیاز تطبیق: ● = بالا، ◐ = متوسط، ○ = پایین)
\end{enumerate}
\end{principleBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{ماتریس تطبیقی اصلی}
% ────────────────────────────────────────

\begin{landscape}

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.11\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.16\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.15\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!15}
\textbf{بزنگاه} &
\textbf{اقدام خمینی} &
\cellcolor{cGreen!15}\textbf{تز ۱ (صداقت)} &
\cellcolor{cAccent!10}\textbf{تز ۲ (خدعه)} &
\cellcolor{cGold!15}\textbf{تز ۳ (تکامل)} &
\cellcolor{cConsolid!10}\textbf{تز ۴ (نخبگان)} \\
\midrule
\endhead

\textbf{۱. پاریس}{\footnotesize\\ (مهر–بهمن ۵۷)} &
وعدهٔ عدم حکومت، آزادی، بازگشت به قم &
\cellcolor{cGreen!8} پیش‌بینی: صادقانه \newline تطبیق: ● &
\cellcolor{cAccent!5} پیش‌بینی: تاکتیکی \newline تطبیق: ● &
\cellcolor{cGold!8} پیش‌بینی: مرحلهٔ گذار \newline تطبیق: ● &
\cellcolor{cConsolid!5} پیش‌بینی: مشاوران تلطیف \newline تطبیق: ◐ \\
\midrule

\textbf{۲. بازگشت}{\footnotesize\\ (بهمن ۵۷)} &
«من دولت تعیین می‌کنم» + انتصاب بازرگان &
\cellcolor{cGreen!8} پیش‌بینی: انتصاب غیرروحانی \newline تطبیق: ◐ &
\cellcolor{cAccent!5} پیش‌بینی: «حق شرعی» = ولایت \newline تطبیق: ● &
\cellcolor{cGold!8} پیش‌بینی: جهش فکری \newline تطبیق: ◐ &
\cellcolor{cConsolid!5} پیش‌بینی: حلقه تحمیل \newline تطبیق: ◐ \\
\midrule

\textbf{۳. قانون اساسی}{\footnotesize\\ (خرداد–آذر ۵۸)} &
تأیید اولیهٔ پیش‌نویس → چرخش به مجلس خبرگان → ولایت فقیه &
\cellcolor{cGreen!8} پیش‌بینی: حفظ پیش‌نویس \newline تطبیق: ○ &
\cellcolor{cAccent!5} پیش‌بینی: مهندسی ولایت فقیه \newline تطبیق: ● &
\cellcolor{cGold!8} پیش‌بینی: کشف ضرورت ولایت \newline تطبیق: ◐ &
\cellcolor{cConsolid!5} پیش‌بینی: بهشتی مهندسی کرد \newline تطبیق: ● \\
\midrule

\textbf{۴. فرقان}{\footnotesize\\ (فروردین–آذر ۵۸)} &
فرمان خلع سلاح، تقویت سپاه، توقیف مطبوعات &
\cellcolor{cGreen!8} پیش‌بینی: واکنش دفاعی \newline تطبیق: ◐ &
\cellcolor{cAccent!5} پیش‌بینی: بهانه برای سرکوب \newline تطبیق: ● &
\cellcolor{cGold!8} پیش‌بینی: تقویت باور به نیاز قدرت \newline تطبیق: ◐ &
\cellcolor{cConsolid!5} پیش‌بینی: سپاه بهره‌بردار \newline تطبیق: ● \\
\midrule

\textbf{۵. گروگان‌گیری}{\footnotesize\\ (آبان ۵۸)} &
تأیید ظرف ۲۴ ساعت، حذف بازرگان، تسریع رفراندوم &
\cellcolor{cGreen!8} پیش‌بینی: ترس از کودتا \newline تطبیق: ◐ &
\cellcolor{cAccent!5} پیش‌بینی: هماهنگ‌شده \newline تطبیق: ● &
\cellcolor{cGold!8} پیش‌بینی: کشف قدرت بسیج \newline تطبیق: ◐ &
\cellcolor{cConsolid!5} پیش‌بینی: ابتکار حزب ج.ا. \newline تطبیق: ● \\
\midrule

\textbf{۶. جنگ}{\footnotesize\\ (شهریور ۵۹–۶۷)} &
فرمانده‌کل، ادامهٔ جنگ پس از خرمشهر، هر نقد = خیانت &
\cellcolor{cGreen!8} پیش‌بینی: دفاع اضطراری \newline تطبیق: ◐ (اول) ○ (ادامه) &
\cellcolor{cAccent!5} پیش‌بینی: ابزار تثبیت \newline تطبیق: ● &
\cellcolor{cGold!8} پیش‌بینی: «مأموریت الهی» \newline تطبیق: ◐ &
\cellcolor{cConsolid!5} پیش‌بینی: سپاه ذی‌نفع \newline تطبیق: ● \\
\midrule

\textbf{۷. تصفیه‌ها}{\footnotesize\\ (۱۳۶۰–۶۸)} &
عزل بنی‌صدر، اعدام‌ها، کشتار ۶۷، عزل منتظری &
\cellcolor{cGreen!8} پیش‌بینی: واکنش به ترور \newline تطبیق: ○ &
\cellcolor{cAccent!5} پیش‌بینی: حذف سیستماتیک \newline تطبیق: ● &
\cellcolor{cGold!8} پیش‌بینی: «رحم = ضعف» \newline تطبیق: ◐ &
\cellcolor{cConsolid!5} پیش‌بینی: رقابت جناحی \newline تطبیق: ● \\

\bottomrule
\caption{ماتریس تطبیقی اصلی: هفت بزنگاه × چهار تز (● بالا ◐ متوسط ○ پایین)}
\label{tab:master-matrix}
\end{longtable}

\end{landscape}

% ────────────────────────────────────────
\section{شمارش امتیازها}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[جدول امتیازات]
اگر ● = ۲، ◐ = ۱، ○ = ۰ در نظر بگیریم:

\begin{longtable}{%
    >{\centering\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
    >{\centering\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\centering\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\centering\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\centering\arraybackslash}p{0.18\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
& \cellcolor{cGreen!15}\textbf{تز ۱} & \cellcolor{cAccent!10}\textbf{تز ۲} & \cellcolor{cGold!15}\textbf{تز ۳} & \cellcolor{cConsolid!10}\textbf{تز ۴} \\
\midrule

\textbf{مجموع ●} & ۱ & ۷ & ۱ & ۴ \\
\textbf{مجموع ◐} & ۴ & ۰ & ۶ & ۲ \\
\textbf{مجموع ○} & ۲ & ۰ & ۰ & ۱ \\
\midrule
\textbf{امتیاز کل (از ۱۴)} &
\cellcolor{cGreen!15}\textbf{۶} &
\cellcolor{cAccent!10}\textbf{۱۴} &
\cellcolor{cGold!15}\textbf{۸} &
\cellcolor{cConsolid!10}\textbf{۱۰} \\

\bottomrule
\end{longtable}
\end{principleBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{تحلیل الگوها}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{الگوی ۱: جهت ثابت تمرکز قدرت}

\begin{warningBox}[یافتهٔ کلیدی]
در \keyword{تمام هفت} بزنگاه، بدون استثنا، خمینی گزینه‌ای را انتخاب کرد که به \keyword{تمرکز بیشتر قدرت} منجر شد:

\begin{itemize}[label=\textcolor{cAccent}{$\blacktriangleright$}, rightmargin=2em]
    \item وقتی گزینهٔ «بازگشت به قم» وجود داشت، نرفت.
    \item وقتی پیش‌نویس دموکراتیک آماده بود، کنارش گذاشت.
    \item وقتی فرصت صلح بود (خرمشهر)، جنگ را ادامه داد.
    \item وقتی رئیس‌جمهور منتخب مخالفت کرد، عزلش کرد.
    \item وقتی جانشینش اعتراض کرد، عزلش کرد.
\end{itemize}

\textbf{احتمال تصادفی}: اگر هر بزنگاه دو گزینه داشته باشد (تمرکز / عدم تمرکز)، احتمال اینکه ۷ بار متوالی «اتفاقاً» تمرکز انتخاب شود: $(0.5)^7 = 0.78\%$ — کمتر از ۱\%. این الگو \keyword{تصادفی نیست}.
\end{warningBox}

\subsection{الگوی ۲: بهانه‌های متغیر، نتیجهٔ ثابت}

\begin{noteBox}[تنوع بهانه‌ها]
هر بار بهانهٔ متفاوتی وجود داشت:
\begin{itemize}[label=\textcolor{cGold}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item ۱۳۵۷: «مردم خواستند» (مشروعیت مردمی)
    \item ۱۳۵۸ (قانون اساسی): «اسلام نیاز دارد» (مشروعیت شرعی)
    \item ۱۳۵۸ (فرقان): «امنیت تهدید شده» (اضطرار امنیتی)
    \item ۱۳۵۸ (گروگان): «آمریکا توطئه می‌کند» (تهدید خارجی)
    \item ۱۳۵۹ (جنگ): «دفاع مقدس» (جنگ)
    \item ۱۳۶۰ (تصفیه): «منافقین خائنند» (تروریسم)
    \item ۱۳۶۸ (منتظری): «ساده‌لوحی» (ناشایستگی)
\end{itemize}

بهانه‌ها \keyword{هفت‌بار عوض شدند} اما نتیجه \keyword{یک‌بار هم} عوض نشد.
\end{noteBox}

\subsection{الگوی ۳: سرعت فزایندهٔ تمرکز}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    x=1.6cm,
    y=0.8cm
]
% محورها
\draw[-{Stealth[length=4pt]}, cGray, line width=0.5pt] (0,0) -- (9,0) node[below, font=\footnotesize] {زمان};
\draw[-{Stealth[length=4pt]}, cGray, line width=0.5pt] (0,0) -- (0,9) node[right, font=\footnotesize] {میزان تمرکز قدرت};

% نقاط
\fill[cPrimary] (0.5,1) circle (3pt) node[above right, font=\scriptsize, text width=1.8cm, align=center] {پاریس\\«مقامی ندارم»};
\fill[cPrimary] (1.5,3) circle (3pt) node[above right, font=\scriptsize, text width=1.5cm, align=center] {بازگشت\\«دولت تعیین می‌کنم»};
\fill[cPrimary] (3,5) circle (3pt) node[above right, font=\scriptsize, text width=1.5cm, align=center] {ولایت فقیه\\در قانون اساسی};
\fill[cPrimary] (4,5.5) circle (3pt) node[below right, font=\scriptsize, text width=1.5cm, align=center] {گروگان‌گیری\\حذف لیبرال‌ها};
\fill[cPrimary] (5,6.5) circle (3pt) node[above right, font=\scriptsize, text width=1.5cm, align=center] {جنگ\\فرماندهی کل};
\fill[cPrimary] (6.5,7.5) circle (3pt) node[above right, font=\scriptsize, text width=1.5cm, align=center] {عزل بنی‌صدر\\اعدام‌ها};
\fill[cPrimary] (8,8.5) circle (3pt) node[above right, font=\scriptsize, text width=1.5cm, align=center] {ولایت مطلقه\\عزل منتظری};

% خط روند
\draw[cAccent, line width=2pt, smooth] plot coordinates {(0.5,1) (1.5,3) (3,5) (4,5.5) (5,6.5) (6.5,7.5) (8,8.5)};

% برچسب سال‌ها
\node[font=\scriptsize\color{cGray}] at (0.5,-0.5) {۵۷};
\node[font=\scriptsize\color{cGray}] at (1.5,-0.5) {بهمن ۵۷};
\node[font=\scriptsize\color{cGray}] at (3,-0.5) {آذر ۵۸};
\node[font=\scriptsize\color{cGray}] at (4,-0.5) {آبان ۵۸};
\node[font=\scriptsize\color{cGray}] at (5,-0.5) {۵۹};
\node[font=\scriptsize\color{cGray}] at (6.5,-0.5) {۶۰};
\node[font=\scriptsize\color{cGray}] at (8,-0.5) {۶۶–۶۸};

\end{tikzpicture}
\caption{منحنی تمرکز قدرت: از «مقامی ندارم» تا «ولایت مطلقه» (۱۳۵۷–۱۳۶۸)}
\label{fig:power-curve}
\end{figure}

\subsection{الگوی ۴: عدم تقارن در داوری}

\begin{warningBox}[داوری یک‌طرفه]
هر بار که خمینی در موقعیت «داور» قرار گرفت، داوری‌اش به سود \keyword{جناح تندروتر} بود:

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.25\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cAccent!10}
\textbf{تعارض} & \textbf{طرف میانه‌رو} & \textbf{طرف تندرو} & \textbf{داوری خمینی} \\
\midrule

دولت موقت / حزب ج.ا. & بازرگان & بهشتی & ✗ بازرگان \\
\midrule
رئیس‌جمهور / مجلس & بنی‌صدر & رجایی & ✗ بنی‌صدر \\
\midrule
پیش‌نویس / مجلس خبرگان & حبیبی-کاتوزیان & بهشتی & ✗ پیش‌نویس \\
\midrule
صلح / ادامهٔ جنگ & بازرگان، بنی‌صدر & سپاه & ✗ صلح \\
\midrule
رأفت / سرکوب & منتظری & دادگاه‌ها & ✗ منتظری \\
\midrule
\multicolumn{3}{r}{\textbf{دفعات داوری به سود تندروها:}} & \textbf{۵ از ۵ = ۱۰۰\%} \\

\bottomrule
\end{longtable}
\end{warningBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{نمودار راداری: عملکرد تزها در هر بزنگاه}
% ────────────────────────────────────────

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
    % تعریف محورها (۷ بزنگاه)
    \def\n{7}
    \def\labels{{"پاریس","بازگشت","قانون اساسی","فرقان","گروگان‌گیری","جنگ","تصفیه‌ها"}}

    % شبکه
    \foreach \r in {0.5,1,1.5,2} {
        \draw[cGray!20, thin] (0,0)
            \foreach \i in {1,...,\n} {
                -- ({90-360/\n*(\i-1)}:\r)
            } -- cycle;
    }

    % محورها
    \foreach \i in {1,...,\n} {
        \draw[cGray!30, thin] (0,0) -- ({90-360/\n*(\i-1)}:2.3);
        \pgfmathsetmacro{\angle}{90-360/\n*(\i-1)}
        \node[font=\scriptsize, text width=1.5cm, align=center] at (\angle:2.8) {\pgfmathparse{\labels[\i-1]}\pgfmathresult};
    }

    % تز ۱ (سبز)
    \draw[cGreen, thick, fill=cGreen!15, fill opacity=0.3]
        ({90-0*360/7}:1) --
        ({90-1*360/7}:0.5) --
        ({90-2*360/7}:0) --
        ({90-3*360/7}:1) --
        ({90-4*360/7}:0.5) --
        ({90-5*360/7}:0.5) --
        ({90-6*360/7}:0) -- cycle;

    % تز ۲ (قرمز)
    \draw[cAccent, thick, fill=cAccent!15, fill opacity=0.3]
        ({90-0*360/7}:2) --
        ({90-1*360/7}:2) --
        ({90-2*360/7}:2) --
        ({90-3*360/7}:2) --
        ({90-4*360/7}:2) --
        ({90-5*360/7}:2) --
        ({90-6*360/7}:2) -- cycle;

    % تز ۳ (طلایی)
    \draw[cGold, thick, fill=cGold!15, fill opacity=0.3]
        ({90-0*360/7}:2) --
        ({90-1*360/7}:1) --
        ({90-2*360/7}:1) --
        ({90-3*360/7}:1) --
        ({90-4*360/7}:1) --
        ({90-5*360/7}:1) --
        ({90-6*360/7}:1) -- cycle;

    % تز ۴ (بنفش)
    \draw[cConsolid, thick, fill=cConsolid!15, fill opacity=0.3]
        ({90-0*360/7}:1) --
        ({90-1*360/7}:1) --
        ({90-2*360/7}:2) --
        ({90-3*360/7}:2) --
        ({90-4*360/7}:2) --
        ({90-5*360/7}:2) --
        ({90-6*360/7}:2) -- cycle;

    % راهنما
    \node[font=\scriptsize, cGreen] at (-3.5,2) {— تز ۱ (صداقت)};
    \node[font=\scriptsize, cAccent] at (-3.5,1.5) {— تز ۲ (خدعه)};
    \node[font=\scriptsize, cGold] at (-3.5,1) {— تز ۳ (تکامل)};
    \node[font=\scriptsize, cConsolid] at (-3.5,0.5) {— تز ۴ (نخبگان)};

\end{tikzpicture}
\caption{نمودار راداری: عملکرد هر تز در هفت بزنگاه (مساحت بیشتر = تطبیق بهتر)}
\label{fig:radar-theses}
\end{figure}

% ────────────────────────────────────────
\section{نتیجه‌گیری تطبیقی}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[یافته‌های فصل ۱۳]
\begin{enumerate}[label=\textcolor{cPrimary}{\bfseries\arabic*.}, rightmargin=2em]
    \item \textbf{تز ۲ (خدعه)} بالاترین تطبیق را با واقعیت دارد: ۱۴ از ۱۴ (= ۱۰۰\%). در \keyword{هر} بزنگاه، رفتار خمینی دقیقاً همان بود که تز خدعه پیش‌بینی می‌کرد.
    \item \textbf{تز ۴ (نخبگان)} دومین رتبه: ۱۰ از ۱۴ (≈ ۷۱\%). در بیشتر بزنگاه‌ها (به‌ویژه قانون اساسی، فرقان، گروگان‌گیری، جنگ، تصفیه‌ها) نقش حلقهٔ درونی آشکار بود.
    \item \textbf{تز ۳ (تکامل)} سومین رتبه: ۸ از ۱۴ (≈ ۵۷\%). تبیین تکاملی در برخی بزنگاه‌ها (پاریس، ترور مطهری) قانع‌کننده بود اما در بزنگاه‌های حاد (تصفیه‌ها، کشتار ۶۷) ضعیف عمل کرد.
    \item \textbf{تز ۱ (صداقت)} ضعیف‌ترین: ۶ از ۱۴ (≈ ۴۳\%). فقط در بزنگاه پاریس (خود وعده‌ها) تطبیق بالایی داشت. در بقیهٔ بزنگاه‌ها ناتوان از توضیح جهت ثابت تمرکز بود.
    \item \keyword{الگوی کلی:} جهت ثابت تمرکز، بهانه‌های متغیر، سرعت فزاینده، داوری یکسویه.
\end{enumerate}
\end{principleBox}


% ============================================================
%  فصل ۱۴: خوانش‌های رقیب در بوتهٔ نقد
% ============================================================
\chapter{خوانش‌های رقیب در بوتهٔ نقد}

\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل]
پس از تحلیل تطبیقی فصل ۱۳، اکنون هر تز را به‌طور سیستماتیک از منظر سه تز دیگر نقد می‌کنیم. شش جفت (\en{pair}) نقد متقابل بررسی می‌شود. سپس پرسیده می‌شود: آیا تزها \keyword{ترکیب‌پذیر} هستند یا متعارض؟ ماتریس سازگاری ارائه می‌شود.
\end{infoBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{شش جفت نقد متقابل}
% ────────────────────────────────────────

\subsection{جفت ۱: تز ۱ (صداقت) ↔ تز ۲ (خدعه)}

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.45\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.45\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cGreen!10}
\textbf{تز ۱ علیه تز ۲} &
\rowcolor{cAccent!8}
\textbf{تز ۲ علیه تز ۱} \\
\midrule

فریبکار هوشمند ابهام می‌گذارد نه وعدهٔ صریح. خمینی ۱۷+ بار صریحاً وعده داد — این با فریب ناسازگار است. &
کسی که ده سال قبل کتاب «حکومت اسلامی» نوشته نمی‌تواند صادقانه بگوید «حکومت نخواهم کرد» — مگر تعریفش از «حکومت» متفاوت باشد (= بازی زبانی = فریب). \\
\midrule

بازرگان (غیرروحانی) نخست‌وزیر شد — فریبکار از ابتدا روحانی می‌گذاشت. &
بازرگان «پوشش» بود. خمینی هم‌زمان شورای انقلاب مخفی داشت — دولت موقت صوری بود. \\
\midrule

فرض «طراحی بلندمدت» نیازمند ذهن تمام‌بین است. واقعیت آشفته‌تر از توطئه‌هاست. &
نیاز به «ذهن تمام‌بین» نیست — فقط به «جهت ثابت» نیاز هست. خمینی نباید تمام مسیر را از قبل بداند؛ کافی‌ست در هر بزنگاه «تمرکز بیشتر» را انتخاب کند. \\

\bottomrule
\caption{نقد متقابل: تز ۱ ↔ تز ۲}
\end{longtable}

\begin{noteBox}[ارزیابی جفت ۱]
نقد تز ۲ علیه تز ۱ \keyword{قوی‌تر} است: وجود کتاب «حکومت اسلامی» (۱۳۴۸) سنگین‌ترین شاهد علیه صداقت محض است. پاسخ تز ۱ (ثبات وعده‌ها = صداقت) تا حدی معتبر است اما نمی‌تواند فاصلهٔ ساختاری وعده و عمل را توضیح دهد.
\end{noteBox}

\subsection{جفت ۲: تز ۱ (صداقت) ↔ تز ۳ (تکامل)}

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.45\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.45\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cGreen!10}
\textbf{تز ۱ علیه تز ۳} &
\rowcolor{cGold!10}
\textbf{تز ۳ علیه تز ۱} \\
\midrule

«تکامل فکری» فرض می‌کند خمینی تردید داشت — هیچ شاهد مستقیمی بر تردید وجود ندارد. &
تز ۱ خمینی را «واکنش‌گر منفعل» نشان می‌دهد — اما خمینی در هر بزنگاه فعالانه انتخاب کرد. «اجبار» مفهوم ضعیفی‌ست وقتی فرد گزینه دارد و همواره یک جهت را انتخاب می‌کند. \\
\midrule

سرعت تغییرات (۳۰ روز از پاریس تا بهشت‌زهرا) با «تکامل تدریجی» ناسازگار است — تکامل آهسته‌تر از این‌هاست. &
تکامل لزوماً خطی نیست — لحظات «جهش» وجود دارد. بازگشت به ایران و مواجهه با واقعیت قدرت ممکن بود «لحظهٔ جهش» باشد. \\

\bottomrule
\caption{نقد متقابل: تز ۱ ↔ تز ۳}
\end{longtable}

\subsection{جفت ۳: تز ۱ (صداقت) ↔ تز ۴ (نخبگان)}

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.45\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.45\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cGreen!10}
\textbf{تز ۱ علیه تز ۴} &
\rowcolor{cConsolid!8}
\textbf{تز ۴ علیه تز ۱} \\
\midrule

تز ۴ مسئلهٔ «مرغ و تخم‌مرغ» دارد: نخبگان بدون خمینی قدرتی نداشتند. &
حتی اگر بپذیریم خمینی صادق بود، تأثیر نخبگان بر او غیرقابل‌انکار است. «صداقت» خمینی مانع تأثیرپذیری‌اش از حلقهٔ درونی نمی‌شود. \\
\midrule

تز ۴ عاملیت فردی خمینی را بیش از حد کم‌اهمیت می‌کند. &
تز ۱ نقش ساختارها و نهادها را بیش از حد نادیده می‌گیرد و همه‌چیز را به «اراده» یا «اجبار» یک فرد تقلیل می‌دهد. \\

\bottomrule
\caption{نقد متقابل: تز ۱ ↔ تز ۴}
\end{longtable}

\subsection{جفت ۴: تز ۲ (خدعه) ↔ تز ۳ (تکامل)}

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.45\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.45\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cAccent!8}
\textbf{تز ۲ علیه تز ۳} &
\rowcolor{cGold!10}
\textbf{تز ۳ علیه تز ۲} \\
\midrule

«تکامل» توضیح ملایم‌تری است برای چیزی که ساده‌تر با «پنهان‌کاری» توضیح‌پذیر است (\en{Occam's Razor}). &
تز ۲ فرض «ذهن ثابت از ۱۳۴۸» دارد — اما متون خمینی نشان‌دهندهٔ تغییرات واقعی در مواضع است (کشف‌الاسرار ≠ حکومت اسلامی ≠ ولایت مطلقه). \\
\midrule

هیچ شاهد مستقیمی بر «تردید» خمینی نیست — فقط حدس. &
هیچ شاهد مستقیمی بر «طراحی کامل از ابتدا» هم نیست — فقط استنتاج از الگو. هر دو تز حدس‌محورند. \\

\bottomrule
\caption{نقد متقابل: تز ۲ ↔ تز ۳}
\end{longtable}

\subsection{جفت ۵: تز ۲ (خدعه) ↔ تز ۴ (نخبگان)}

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.45\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.45\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cAccent!8}
\textbf{تز ۲ علیه تز ۴} &
\rowcolor{cConsolid!8}
\textbf{تز ۴ علیه تز ۲} \\
\midrule

تز ۴ نقش خمینی را کم‌اهمیت می‌کند. خمینی «بازیکن منفعل» نبود — او وتوی نهایی داشت و هیچ‌گاه استفاده نکرد. &
تز ۲ همه‌چیز را به یک فرد نسبت می‌دهد. واقعیت پیچیده‌تر بود: بهشتی، رفسنجانی، و سپاه هر‌یک «عاملیت مستقل» داشتند. \\
\midrule

اگر نخبگان «ابتکار عمل» داشتند، چرا همواره نتیجه به سود \textit{خمینی} تمام شد؟ &
چون خمینی «نقطهٔ ثقل» بود — هم نخبگان و هم خمینی سود بردند. رابطه \keyword{همافزایی} بود نه تبعیت. \\

\bottomrule
\caption{نقد متقابل: تز ۲ ↔ تز ۴}
\end{longtable}

\subsection{جفت ۶: تز ۳ (تکامل) ↔ تز ۴ (نخبگان)}

\begin{longtable}{%
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.45\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.45\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cGold!10}
\textbf{تز ۳ علیه تز ۴} &
\rowcolor{cConsolid!8}
\textbf{تز ۴ علیه تز ۳} \\
\midrule

تز ۴ بُعد فکری را نادیده می‌گیرد. ولایت فقیه صرفاً «محصول رقابت نخبگان» نبود — مبنای فقهی داشت. &
مبنای فقهی ابزار بود، نه علت. اگر ولایت فقیه به نفع نخبگان نبود، هیچ‌کس آن‌را «کشف» نمی‌کرد. \\
\midrule

تکامل فکری مستقل از فشار نخبگان بود — خمینی از قبل نظریه داشت. &
داشتن نظریه یک چیز است و اجرای آن چیز دیگر. نخبگان بستر اجرا را فراهم کردند. \\

\bottomrule
\caption{نقد متقابل: تز ۳ ↔ تز ۴}
\end{longtable}

% ────────────────────────────────────────
\section{ماتریس سازگاری: آیا تزها ترکیب‌پذیرند؟}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[ماتریس سازگاری]
\begin{longtable}{%
    >{\centering\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
    >{\centering\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\centering\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\centering\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
    >{\centering\arraybackslash}p{0.18\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
& \cellcolor{cGreen!15}\textbf{تز ۱} & \cellcolor{cAccent!10}\textbf{تز ۲} & \cellcolor{cGold!15}\textbf{تز ۳} & \cellcolor{cConsolid!10}\textbf{تز ۴} \\
\midrule

\cellcolor{cGreen!15}\textbf{تز ۱} & — & \textcolor{cAccent}{ناسازگار} & \textcolor{cGold}{نیمه‌سازگار} & \textcolor{cGreen}{سازگار} \\
\midrule
\cellcolor{cAccent!10}\textbf{تز ۲} & \textcolor{cAccent}{ناسازگار} & — & \textcolor{cGold}{نیمه‌سازگار} & \textcolor{cGreen}{سازگار} \\
\midrule
\cellcolor{cGold!15}\textbf{تز ۳} & \textcolor{cGold}{نیمه‌سازگار} & \textcolor{cGold}{نیمه‌سازگار} & — & \textcolor{cGreen}{سازگار} \\
\midrule
\cellcolor{cConsolid!10}\textbf{تز ۴} & \textcolor{cGreen}{سازگار} & \textcolor{cGreen}{سازگار} & \textcolor{cGreen}{سازگار} & — \\

\bottomrule
\end{longtable}

\textbf{خوانش ماتریس:}
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\bullet$}, rightmargin=2em]
    \item \textcolor{cGreen}{\textbf{سازگار:}} دو تز می‌توانند هم‌زمان درست باشند.
    \item \textcolor{cGold}{\textbf{نیمه‌سازگار:}} در بعضی جنبه‌ها قابل ترکیب، در بعضی متعارض.
    \item \textcolor{cAccent}{\textbf{ناسازگار:}} متعارض ذاتی — اگر یکی درست باشد، دیگری غلط است.
\end{itemize}
\end{principleBox}

\begin{noteBox}[مهم‌ترین یافته]
\keyword{تز ۴ (نخبگان) با هر سه تز دیگر سازگار است} — یعنی «فشار نخبگان» یک \keyword{مکمل عمومی} است نه رقیب. این تز فراگیرترین چارچوب را دارد.

\keyword{تز ۱ و تز ۲ ناسازگار ذاتی} هستند: یا صادق بود یا فریب داد — هر دو هم‌زمان نمی‌شود (مگر بپذیریم بخشی صادقانه و بخشی فریبکارانه بود — که ما را به تز ۳ می‌رساند).

\keyword{بهترین ترکیب:} تز ۲ + تز ۳ + تز ۴ = خمینی احتمالاً \textit{هم} استراتژیک بود، \textit{هم} تکامل فکری داشت، و \textit{هم} تحت تأثیر نخبگان بود.
\end{noteBox}

% ────────────────────────────────────────
\section{جدول نقاط قوت و ضعف هر تز}
% ────────────────────────────────────────

\begin{longtable}{%
    >{\centering\arraybackslash}p{0.07\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.14\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.33\textwidth}
    >{\raggedleft\arraybackslash}p{0.33\textwidth}}
\toprule
\rowcolor{cPrimary!10}
\textbf{تز} & \textbf{نام} & \textbf{نقاط قوت} & \textbf{نقاط ضعف} \\
\midrule
\endhead

\cellcolor{cGreen!10} ۱ &
\cellcolor{cGreen!10} صداقت + اجبار &
\cellcolor{cGreen!10} ثبات وعده‌ها در پاریس؛ انتصاب بازرگان؛ بحران‌های واقعی وجود داشت &
\cellcolor{cGreen!10} \keyword{ناتوان} از توضیح جهت ثابت تمرکز؛ نادیده‌گرفتن کتاب حکومت اسلامی؛ تقلیل خمینی به واکنش‌گر \\
\midrule

\cellcolor{cAccent!5} ۲ &
\cellcolor{cAccent!5} خدعهٔ آگاهانه &
\cellcolor{cAccent!5} \keyword{قوی‌ترین} تطبیق با واقعیت؛ توضیح فاصلهٔ عمیق وعده/عمل؛ وجود «حکومت اسلامی» ۱۳۴۸ &
\cellcolor{cAccent!5} فرض ذهن استراتژیک کامل؛ نادیده‌گرفتن نقش نخبگان؛ اتهام «توطئه‌اندیشی» \\
\midrule

\cellcolor{cGold!8} ۳ &
\cellcolor{cGold!8} تکامل تدریجی &
\cellcolor{cGold!8} توضیح تغییرات مستمر در متون خمینی؛ انعطاف‌پذیری؛ پرهیز از ساده‌سازی &
\cellcolor{cGold!8} ابهام ذاتی؛ فقدان شاهد مستقیم بر «تردید»؛ استقلال ضعیف (بیشتر مکمل) \\
\midrule

\cellcolor{cConsolid!5} ۴ &
\cellcolor{cConsolid!5} فشار نخبگان &
\cellcolor{cConsolid!5} تبیین ساختاری؛ سازگار با هر تز دیگر؛ توضیح نقش بازیگران متعدد &
\cellcolor{cConsolid!5} کم‌اهمیت‌نمایی عاملیت خمینی؛ مشکل مرغ‌وتخم‌مرغ؛ نادیده‌گرفتن بُعد فکری \\

\bottomrule
\caption{جدول تطبیقی نقاط قوت و ضعف چهار تز}
\label{tab:strengths-weaknesses}
\end{longtable}

% ────────────────────────────────────────
\section{جمع‌بندی فصل چهاردهم}
% ────────────────────────────────────────

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۱۴]
\begin{itemize}[label=\textcolor{cPrimary}{$\blacksquare$}, rightmargin=2em]
    \item شش جفت نقد متقابل نشان داد هیچ تزی بدون نقص نیست.
    \item تز ۱ و تز ۲ ذاتاً ناسازگارند — باید یکی را (عمدتاً) انتخاب کرد.
    \item تز ۴ (نخبگان) با هر سه تز سازگار است و فراگیرترین چارچوب را دارد.
    \item تز ۳ (تکامل) نیمه‌سازگار با هر دو تز ۱ و ۲ است — می‌تواند «پل» باشد.
    \item \keyword{بهترین ترکیب پیشنهادی:} تز ۲ (خدعه/استراتژی) + تز ۳ (تکامل) + تز ۴ (نخبگان).
    \item فصل ۱۵ با ابزارهای روان‌شناختی این ترکیب را دقیق‌تر بررسی خواهد کرد.
\end{itemize}
\end{principleBox}






%=============================================================
%  SEGMENT 4 — Chapters 13–16
%  Book: وعده یا خدعه؟ — بررسی انتقادی
%  Codename: khomeini-promise-critical-study
%  Requires: Segment 0 preamble compiled; XeLaTeX ×2
%=============================================================

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  CHAPTER 13
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{تحلیل تطبیقی — خمینی در هر بزنگاه چه کرد؟}
\label{ch:comparative}

%------------------------------------------------------------
\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل ۱۳]
این فصل هفت بزنگاه کلیدی (فصل‌های ۶–۱۲) را در یک جدول تطبیقیِ واحد گرد می‌آورد.
برای هر بزنگاه، کنش واقعیِ خمینی با پیش‌بینیِ هر یک از چهار تز سنجیده می‌شود
و میزان سازگاری هر تز با شواهد تجربی ارزیابی می‌گردد.
سپس، الگوی کلّیِ حرکت به‌سوی تمرکز قدرت تحلیل و با یک نمودار راداری
(\en{radar chart}) تصویر‌سازی خواهد شد.
\end{infoBox}

%============================================================
\section{مقدمه: ضرورت تحلیل تطبیقی}
\label{sec:ch13-intro}

تا اینجای کتاب، هر بزنگاه به‌صورت مستقل بررسی شد.
اکنون پرسش اصلی این است:
آیا الگوی واحدی در رفتار خمینی قابل شناسایی است؟%
\footnote{برای اهمیت تحلیل الگومحور در تاریخ سیاسی
ر.ک.\ \en{Theda Skocpol},
\textit{\en{States and Social Revolutions}}, 1979, pp.\,33–40.}
\keyword{تحلیل تطبیقی} (\en{comparative analysis})
ابزار اصلیِ پاسخ‌گویی به این پرسش است:
با کنار هم نهادنِ هفت بزنگاه در یک ماتریس واحد،
هم نقاط اشتراک و هم موارد استثنا روشن می‌شوند.%
\footnote{%
\en{Arend Lijphart},
``Comparative Politics and the Comparative Method'',
\textit{\en{American Political Science Review}}, 65(3), 1971, pp.\,682–693.}

روش کار بدین قرار است:
\begin{enumerate}
\item برای هر بزنگاه، \emph{کنش واقعی} خمینی ثبت می‌شود
      (مستند به منابع دست‌اول).
\item پیش‌بینیِ نظریِ هر تز دربارهٔ آن بزنگاه صورت‌بندی می‌گردد.
\item درجهٔ سازگاری هر تز با کنش واقعی در مقیاس سه‌درجه‌ای
      (ضعیف / متوسط / قوی) ارزیابی می‌شود.
\item در پایان، جمع‌بندیِ بصری با نمودار ارائه خواهد شد.
\end{enumerate}

%============================================================
\section{تعریف معیارهای سازگاری}
\label{sec:ch13-criteria}

جدول~\ref{tab:fit-scale} مقیاس سه‌درجه‌ای به‌کاررفته را نشان می‌دهد.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{مقیاس ارزیابیِ سازگاریِ تز با شواهد}
\label{tab:fit-scale}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{2.8cm}
                >{\arraybackslash}m{9.5cm}}
\toprule
\textbf{درجه} & \textbf{تعریف عملیاتی} \\
\midrule
\cellcolor{cGreen!15}\textbf{قوی (۳)}
  & کنش خمینی دقیقاً با پیش‌بینی تز هم‌خوان است؛
    شواهد مستقیم در سخنرانی‌ها یا اسناد موجود است. \\
\addlinespace
\cellcolor{cGold!15}\textbf{متوسط (۲)}
  & تز می‌تواند کنش را توضیح دهد اما نیاز به فروض کمکی دارد؛
    شواهد غیرمستقیم‌اند. \\
\addlinespace
\cellcolor{cAccent!15}\textbf{ضعیف (۱)}
  & تز ناچار به توجیه‌های ثانوی است؛
    شواهد بیشتر ناسازگار با پیش‌بینی‌اند تا سازگار. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

این مقیاس، هرچند ساده‌سازی‌شده،
امکان مقایسهٔ نظام‌مند را فراهم می‌آورد.%
\footnote{%
دربارهٔ محدودیت‌های مقیاس‌گذاری کیفی
ر.ک.\ \en{Alexander L.\ George \& Andrew Bennett},
\textit{\en{Case Studies and Theory Development in the Social Sciences}},
2005, ch.\,8.}

%============================================================
\section{جدول اصلیِ تطبیقی: هفت بزنگاه × چهار تز}
\label{sec:ch13-master}

جدول~\ref{tab:master-matrix} ماتریس اصلی را ارائه می‌دهد.
ستون نخست بزنگاه و فصل مربوطه را نشان می‌دهد؛
ستون دوم خلاصهٔ کنش واقعی خمینی را ثبت می‌کند؛
و چهار ستون بعدی نمرهٔ سازگاری هر تز را ارائه می‌کنند.
ستون آخر مشخص می‌سازد کدام تز بیشترین سازگاری را دارد.

{%
\small
\begin{longtable}{%
  >{\centering\arraybackslash}m{2.4cm}
  >{\arraybackslash}m{3.2cm}
  >{\centering\arraybackslash}m{1.3cm}
  >{\centering\arraybackslash}m{1.3cm}
  >{\centering\arraybackslash}m{1.3cm}
  >{\centering\arraybackslash}m{1.3cm}
  >{\centering\arraybackslash}m{1.8cm}%
}
\caption{ماتریس تطبیقی: هفت بزنگاه × چهار تز}
\label{tab:master-matrix} \\
\toprule
\textbf{بزنگاه (فصل)}
  & \textbf{کنش واقعی خمینی}
  & \cellcolor{cGreen!20}\textbf{ت‌۱}
  & \cellcolor{cAccent!20}\textbf{ت‌۲}
  & \cellcolor{cGold!20}\textbf{ت‌۳}
  & \cellcolor{cConsolid!20}\textbf{ت‌۴}
  & \textbf{تز برتر} \\
\midrule
\endfirsthead

\caption[]{(ادامه)} \\
\toprule
\textbf{بزنگاه (فصل)}
  & \textbf{کنش واقعی خمینی}
  & \cellcolor{cGreen!20}\textbf{ت‌۱}
  & \cellcolor{cAccent!20}\textbf{ت‌۲}
  & \cellcolor{cGold!20}\textbf{ت‌۳}
  & \cellcolor{cConsolid!20}\textbf{ت‌۴}
  & \textbf{تز برتر} \\
\midrule
\endhead

\midrule
\multicolumn{7}{r}{\footnotesize \textit{ادامه در صفحهٔ بعد}\,\dots} \\
\endfoot

\bottomrule
\endlastfoot

%--- ROW 1 -------------------------------------------------
وعده‌های پاریس (فصل~۶)
  & تصریح بر عدم تصدّی مقام؛
    تأکید بر نقش هدایتی–معنوی%
    \footnote{صحیفهٔ امام، ج\,۵، صص\,۳۸۸–۳۹۰؛ مصاحبه با
    \en{Le Monde}، ۱۶ دی ۱۳۵۷.}
  & \cellcolor{cGreen!15} ۳
  & \cellcolor{cAccent!15} ۳
  & \cellcolor{cGold!15} ۲
  & \cellcolor{cConsolid!15} ۲
  & ت‌۱ / ت‌۲ \\
\addlinespace

%--- ROW 2 -------------------------------------------------
برخورد با بختیار (فصل~۷)
  & نصب بازرگان؛ ایجاد ساختار موازی؛ کنارزدن بختیار%
    \footnote{بازرگان، \textit{انقلاب ایران در دو حرکت}، ص\,۷۲؛
    صحیفهٔ امام، ج\,۶، ص\,۵۴.}
  & \cellcolor{cGreen!15} ۱
  & \cellcolor{cAccent!15} ۳
  & \cellcolor{cGold!15} ۲
  & \cellcolor{cConsolid!15} ۲
  & \cellcolor{cAccent!10} ت‌۲ \\
\addlinespace

%--- ROW 3 -------------------------------------------------
مجلس خبرگان / قانون اساسی (فصل~۸)
  & طرح ولایت فقیه مطلقه؛
    بازنویسی پیش‌نویس%
    \footnote{صورت مشروح مذاکرات مجلس خبرگان قانون اساسی، ۱۳۵۸،
    جلسات ۳۵–۶۷؛
    \en{Schirazi},
    \textit{\en{The Constitution of Iran}}, 1997, pp.\,22–48.}
  & \cellcolor{cGreen!15} ۱
  & \cellcolor{cAccent!15} ۳
  & \cellcolor{cGold!15} ۳
  & \cellcolor{cConsolid!15} ۲
  & \cellcolor{cAccent!10} ت‌۲ / ت‌۳ \\
\addlinespace

%--- ROW 4 -------------------------------------------------
ترورهای فرقان (فصل~۹)
  & بهره‌گیری از بحران امنیتی
    برای تحکیم نهادهای انقلابی%
    \footnote{%
    \en{Abrahamian},
    \textit{\en{Radical Islam}}, 1989, pp.\,186–193.}
  & \cellcolor{cGreen!15} ۲
  & \cellcolor{cAccent!15} ۲
  & \cellcolor{cGold!15} ۲
  & \cellcolor{cConsolid!15} ۳
  & \cellcolor{cConsolid!10} ت‌۴ \\
\addlinespace

%--- ROW 5 -------------------------------------------------
بحران گروگان‌گیری (فصل~۱۰)
  & تأیید ضمنی و سپس صریح؛
    ابزارسازی از بحران برای رفراندوم قانون اساسی و حذف رقبا%
    \footnote{%
    \en{Bowden},
    \textit{\en{Guests of the Ayatollah}}, 2006, pp.\,204–219;
    صحیفهٔ امام، ج\,۱۱، ص\,۱۲۳.}
  & \cellcolor{cGreen!15} ۱
  & \cellcolor{cAccent!15} ۳
  & \cellcolor{cGold!15} ۲
  & \cellcolor{cConsolid!15} ۳
  & \cellcolor{cAccent!10} ت‌۲ / ت‌۴ \\
\addlinespace

%--- ROW 6 -------------------------------------------------
جنگ ایران و عراق (فصل~۱۱)
  & رد پیشنهادهای صلح اولیه؛
    تبدیل جنگ به ابزار بسیج داخلی%
    \footnote{خاطرات هاشمی رفسنجانی، \textit{دوران دفاع مقدس}، ج\,۱،
    صص\,۱۱۲–۱۲۸؛
    \en{Crist},
    \textit{\en{The Twilight War}}, 2012, pp.\,88–103.}
  & \cellcolor{cGreen!15} ۱
  & \cellcolor{cAccent!15} ۲
  & \cellcolor{cGold!15} ۳
  & \cellcolor{cConsolid!15} ۳
  & \cellcolor{cGold!10} ت‌۳ / ت‌۴ \\
\addlinespace

%--- ROW 7 -------------------------------------------------
حذف مجاهدین / بنی‌صدر / تصفیه‌ها / کشتار ۱۳۶۷ (فصل~۱۲)
  & صدور فتوای اعدام‌های جمعی؛
    بالاترین درجهٔ تمرکز قدرت%
    \footnote{خاطرات آیت‌الله منتظری (نسخهٔ اینترنتی)، نامه‌های ۱۳۶۷؛
    \en{Robertson},
    \textit{\en{The Massacre of Political Prisoners in Iran, 1988}},
    2010, pp.\,54–87;
    \en{Abrahamian},
    \textit{\en{Tortured Confessions}}, 1999, pp.\,209–228.}
  & \cellcolor{cGreen!15} ۱
  & \cellcolor{cAccent!15} ۳
  & \cellcolor{cGold!15} ۲
  & \cellcolor{cConsolid!15} ۳
  & \cellcolor{cAccent!10} ت‌۲ / ت‌۴ \\

\end{longtable}
}% end \small

%============================================================
\section{خوانش جدول: الگوهای بارز}
\label{sec:ch13-patterns}

\subsection{الگوی اول: حرکت یک‌سویه به‌سوی تمرکز}

با مرور ستون «کنش واقعی» از بالا به پایین،
مشاهده می‌شود که در هر بزنگاه جدید،
خمینی \keyword{قدرت بیشتری} بر‌ عهده می‌گیرد یا تحکیم می‌کند.%
\footnote{%
\en{Milani},
\textit{\en{The Making of Iran's Islamic Revolution}},
2nd ed., 1994, pp.\,232–234
نیز بر همین الگوی تمرکز تأکید دارد.}
هیچ بزنگاهی وجود ندارد که در آن خمینی قدرتی را واگذار کرده باشد
یا نهادی مستقل را تقویت کرده باشد بدون آنکه آن نهاد
زیر نظارت مستقیم ولایت فقیه درآید.

این الگو برای
\textcolor{cGreen}{تز اول (صداقت + اضطرار)}
مشکل‌آفرین است:
اگر قدرت‌گیری هر بار فقط واکنشی به بحران بود،
باید دست‌کم در یکی از بزنگاه‌ها پس از رفع بحران
بازگشتی به موقعیت قبلی می‌دیدیم.%
\footnote{%
بشیریه، \textit{دیباچه‌ای بر جامعه‌شناسی سیاسی ایران}، ص\,۱۸۵
به همین نکته اشاره می‌کند.}
چنین بازگشتی هرگز رخ نداد.

\subsection{الگوی دوم: بهره‌گیری نظام‌مند از بحران}

در حداقل چهار بزنگاه
(بختیار، گروگان‌گیری، ترورهای فرقان، جنگ)
خمینی از بحران بیرونی یا امنیتی
برای پیشبرد دستور کار داخلی بهره برد.%
\footnote{گنجی، \textit{تلقی فاشیستی از دین و حکومت}، صص\,۱۲۰–۱۳۵.}
این الگو هم با \textcolor{cAccent}{تز دوم (فریب آگاهانه)} و
هم با \textcolor{cConsolid}{تز چهارم (فشار نخبگان)} سازگار است،
اما با تز اول (که بحران‌ها را \emph{علتِ} تغییر مسیر می‌داند)
تنها به‌طور ناقص انطباق دارد.

\subsection{الگوی سوم: نقطهٔ عطف قانون اساسی}

بزنگاه مجلس خبرگان
(ردیف ۳ جدول~\ref{tab:master-matrix})
جایی است که هم \textcolor{cAccent}{تز دوم} و هم
\textcolor{cGold}{تز سوم (تطور ایدئولوژیک)}
بالاترین نمره (۳) را می‌گیرند.
این همان لحظه‌ای است که وعدهٔ نوفل‌لوشاتو
به‌صورت نهادی و حقوقی نقض می‌شود.%
\footnote{%
\en{Arjomand},
\textit{\en{The Turban for the Crown}}, 1988, pp.\,135–148.}

\subsection{الگوی چهارم: ضعف مستمر تز اول}

تز اول در پنج بزنگاه از هفت بزنگاه
پایین‌ترین نمره (۱) را دریافت می‌کند.
تنها در بزنگاه اول (وعده‌های پاریس)
نمرهٔ ۳ و در بزنگاه ترورهای فرقان نمرهٔ ۲ کسب می‌کند.
بنابراین، تز اول بیشتر ناظر بر نیت اولیه است
تا بر رفتار واقعی پس از پیروزی انقلاب.%
\footnote{کدیور، \textit{حکومت ولایی}، ص\,۲۱۴
تمایز میان نیت اولیه و عملکرد نهایی را محوری می‌داند.}

%============================================================
\section{جمع‌بندی عددی: مجموع نمرات هر تز}
\label{sec:ch13-scores}

جدول~\ref{tab:score-summary} جمع نمرات هر تز در هفت بزنگاه
و میانگین آن‌ها را نشان می‌دهد.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{جمع و میانگین نمرات سازگاری هر تز (از مجموع ۲۱)}
\label{tab:score-summary}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{4.2cm}
                >{\centering\arraybackslash}m{2.2cm}
                >{\centering\arraybackslash}m{2.2cm}}
\toprule
\textbf{تز} & \textbf{مجموع نمره (از ۲۱)} & \textbf{میانگین} \\
\midrule
\cellcolor{cGreen!15}
  تز ۱: صداقت + اضطرار & ۱۰ & ۱٫۴۳ \\
\cellcolor{cAccent!15}
  تز ۲: فریب آگاهانه & ۱۹ & ۲٫۷۱ \\
\cellcolor{cGold!15}
  تز ۳: تطور ایدئولوژیک & ۱۶ & ۲٫۲۹ \\
\cellcolor{cConsolid!15}
  تز ۴: فشار نخبگان & ۱۸ & ۲٫۵۷ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

بدین ترتیب ترتیب سازگاری کلی چنین است:
\[
\textcolor{cAccent}{\text{ت‌۲}}\;(۱۹)
\;>\;
\textcolor{cConsolid}{\text{ت‌۴}}\;(۱۸)
\;>\;
\textcolor{cGold}{\text{ت‌۳}}\;(۱۶)
\;>\;
\textcolor{cGreen}{\text{ت‌۱}}\;(۱۰)
\]

%============================================================
\section{نمودار راداری: پروفایل هر تز در هفت بزنگاه}
\label{sec:ch13-radar}

نمودار زیر نمرهٔ هر تز را در هر بزنگاه
بر روی یک محور جداگانه ترسیم می‌کند.%
\footnote{%
نمودارهای راداری برای مقایسهٔ چند‌بُعدیِ تزها
ابزار رایج در علوم اجتماعیِ کمّی‌اند.
ر.ک.\ \en{Edward Tufte},
\textit{\en{The Visual Display of Quantitative Information}},
2nd ed., 2001, p.\,178.}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
  % --- helpers ------------------------------------------
  \def\nAxes{7}
  \def\maxVal{3}
  \pgfmathsetmacro{\angleStep}{360/\nAxes}

  % axis labels (Persian, shortened)
  \def\axisLabels{%
    {پاریس},
    {بختیار},
    {خبرگان},
    {فرقان},
    {گروگان‌گیری},
    {جنگ},
    {تصفیه/۶۷}%
  }

  % data: T1, T2, T3, T4 (in order of 7 turning points)
  \def\dataA{3,1,1,2,1,1,1}     % T1  (green)
  \def\dataB{3,3,3,2,3,2,3}     % T2  (red)
  \def\dataC{2,2,3,2,2,3,2}     % T3  (gold)
  \def\dataD{2,2,2,3,3,3,3}     % T4  (purple)

  % --- background grid ----------------------------------
  \foreach \r in {1,2,3} {
    \draw[cGray!30, thin]
      \foreach \i [count=\idx from 0] in {1,...,\nAxes} {%
        ({90-\idx*\angleStep}:{\r*1.1}) --
      } cycle;
  }

  % --- axes ---------------------------------------------
  \foreach \i [count=\idx from 0] in {1,...,\nAxes} {
    \draw[cGray!50] (0,0) -- ({90-\idx*\angleStep}:{\maxVal*1.1+0.4});
  }

  % --- axis labels --------------------------------------
  \foreach \lbl [count=\idx from 0] in \axisLabels {
    \pgfmathsetmacro{\ang}{90-\idx*\angleStep}
    \node[font=\scriptsize, align=center]
      at ({\ang}:{\maxVal*1.1+0.95}) {\lbl};
  }

  % --- macro: draw one data polygon ---------------------
  \newcommand{\drawPoly}[3]{% #1=data list, #2=draw color, #3=fill color
    \foreach \val [count=\idx from 0] in #1 {
      \pgfmathsetmacro{\ang}{90-\idx*\angleStep}
      \pgfmathsetmacro{\radius}{\val*1.1}
      \coordinate (P\idx) at ({\ang}:{\radius});
    }
    \draw[#2, thick, fill=#3, fill opacity=0.12]
      (P0) \foreach \idx in {1,...,6}{ -- (P\idx) } -- cycle;
  }

  % --- plot polygons ------------------------------------
  \drawPoly{\dataA}{cGreen}{cGreen}
  \drawPoly{\dataB}{cAccent}{cAccent}
  \drawPoly{\dataC}{cGold}{cGold}
  \drawPoly{\dataD}{cConsolid}{cConsolid}

  % --- legend -------------------------------------------
  \node[anchor=north west, font=\scriptsize] at (4.2,3.6) {%
    \begin{tabular}{cl}
      \tikz\draw[cGreen, thick, fill=cGreen!15] (0,0) rectangle (0.35,0.2); & تز ۱ \\
      \tikz\draw[cAccent, thick, fill=cAccent!15] (0,0) rectangle (0.35,0.2); & تز ۲ \\
      \tikz\draw[cGold, thick, fill=cGold!15] (0,0) rectangle (0.35,0.2); & تز ۳ \\
      \tikz\draw[cConsolid, thick, fill=cConsolid!15] (0,0) rectangle (0.35,0.2); & تز ۴ \\
    \end{tabular}
  };
\end{tikzpicture}
\caption{نمودار راداری: سازگاری هر تز با هفت بزنگاه}
\label{fig:radar}
\end{figure}

چنان‌که نمودار~\ref{fig:radar} نشان می‌دهد،
\textcolor{cAccent}{تز دوم} و \textcolor{cConsolid}{تز چهارم}
بیشترین پوشش سطحی را دارند،
در حالی که \textcolor{cGreen}{تز اول} کوچک‌ترین چندضلعی
را تشکیل می‌دهد و تنها در محور «پاریس» به حداکثر می‌رسد.

%============================================================
\section{پرسش کلیدی: آیا مسیر قدرت همیشه یک‌سویه بود؟}
\label{sec:ch13-direction}

برای پاسخ دقیق‌تر، شاخص ساده‌ای تعریف می‌کنیم:

\begin{noteBox}[شاخص جهت قدرت]
اگر $\Delta_i$ نشان‌دهندهٔ تغییر میزان قدرت نهادیِ خمینی
در بزنگاه $i$ نسبت به بزنگاه $i{-}1$ باشد،
جهت‌گیری کلی را با علامتِ $\sum_{i=1}^{7}\Delta_i$ نشان می‌دهیم.
مقدار مثبت = تمرکز؛ مقدار منفی = واگذاری.
\end{noteBox}

در هیچ‌یک از بزنگاه‌ها $\Delta_i < 0$ نیست.
بنابراین، $\sum \Delta_i > 0$ و مسیر قدرت
\keyword{یک‌سویه و انباشتی} بوده است.%
\footnote{%
\en{Bakhash},
\textit{\en{The Reign of the Ayatollahs}}, 1984, pp.\,52–73
همین انباشت تدریجی قدرت را
مهم‌ترین ویژگی دوران ۱۳۵۸–۱۳۶۷ می‌داند.}

%============================================================
\section{تکمیل تحلیل: نمودار روند تمرکز قدرت}
\label{sec:ch13-trend}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
      width=13cm, height=6.5cm,
      xlabel={\scriptsize بزنگاه},
      ylabel={\scriptsize شاخص تجمیعی قدرت},
      xtick={1,...,7},
      xticklabels={پاریس, بختیار, خبرگان, فرقان, گروگان, جنگ, تصفیه/۶۷},
      xticklabel style={rotate=35, anchor=east, font=\tiny},
      ymin=0, ymax=22,
      grid=major,
      grid style={cGray!20},
      legend style={at={(0.02,0.98)}, anchor=north west, font=\tiny},
      thick,
    ]
    % cumulative "power index" (illustrative)
    \addplot[cAccent, mark=square*, very thick]
      coordinates {(1,0)(2,4)(3,9)(4,12)(5,16)(6,18)(7,21)};
    \addlegendentry{شاخص تمرکز قدرت}

    % hypothetical "promise compliance" declining
    \addplot[cGreen, mark=triangle*, dashed, thick]
      coordinates {(1,20)(2,15)(3,8)(4,7)(5,4)(6,3)(7,0)};
    \addlegendentry{شاخص پای‌بندی به وعده}
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{روند متقابل تمرکز قدرت و پای‌بندی به وعده (شِماتیک)}
\label{fig:trend-power}
\end{figure}

نمودار~\ref{fig:trend-power} به‌صورت شماتیک نشان می‌دهد
که دو خط — شاخص تمرکز قدرت و شاخص پای‌بندی به وعده —
تقریباً \keyword{آینه‌ای} (\en{mirror-image})
رفتار می‌کنند:
هر افزایش در اولی با کاهش متناظری در دومی همراه است.%
\footnote{این نمودار تنها جنبهٔ تصویری دارد
و بر اساس ارزیابی کیفی نگارنده ترسیم شده است.
هدف از آن تسهیل درک بصری الگو است، نه ارائهٔ دادهٔ کمّی دقیق.}

%============================================================

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۱۳]
\begin{itemize}
\item جدول تطبیقیِ هفت بزنگاه × چهار تز نشان داد که
      \textcolor{cAccent}{تز دوم (فریب آگاهانه)} با مجموع نمرهٔ ۱۹ از ۲۱
      بیشترین سازگاری را با شواهد دارد.
\item \textcolor{cConsolid}{تز چهارم (فشار نخبگان)} با ۱۸
      و \textcolor{cGold}{تز سوم (تطور ایدئولوژیک)} با ۱۶
      در رتبه‌های بعدی قرار دارند.
\item \textcolor{cGreen}{تز اول (صداقت + اضطرار)} با ۱۰
      ضعیف‌ترین عملکرد تطبیقی را دارد
      و بیشتر ناظر بر بزنگاه نخست (پاریس) است.
\item الگوی حرکت قدرت یک‌سویه و انباشتی است؛
      هیچ بزنگاه بازگشتی مشاهده نشد.
\item نمودار راداری و نمودار روند تمرکز
      هر دو مؤید همین نتیجه‌اند.
\end{itemize}
\end{principleBox}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  CHAPTER 14
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{خوانش‌های رقیب در بوتهٔ نقد}
\label{ch:mutual-critique}

%------------------------------------------------------------
\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل ۱۴]
در این فصل، هر یک از شش جفت ممکن از چهار تز
(\en{$\binom{4}{2}=6$ pairs})
در برابر یکدیگر نقد می‌شوند.
نخست نقاط قوت و ضعف هر تز فهرست‌وار ارائه می‌شود،
سپس نقد متقابل هر جفت بررسی می‌گردد.
در پایان، \keyword{ماتریس سازگاری} نشان خواهد داد
کدام تزها با یکدیگر قابل ترکیب‌اند و کدام‌ها متناقض.
\end{infoBox}

%============================================================
\section{نقاط قوت و ضعف هر تز: نگاه اجمالی}
\label{sec:ch14-strengths}

جدول~\ref{tab:strength-weakness} خلاصه‌ای از مهم‌ترین
نقاط قوت و ضعف هر تز را ارائه می‌دهد.%
\footnote{این ارزیابی بر پایهٔ تحلیل فصل‌های ۳–۱۳ است
و معیارها عبارت‌اند از:
(الف) سازگاری با شواهد اولیه،
(ب) قدرت پیش‌بینی‌کنندگی،
(ج) پارسیمونی (\en{parsimony}).}

{%
\small
\begin{longtable}{%
  >{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}
  >{\arraybackslash}m{5cm}
  >{\arraybackslash}m{5cm}}
\caption{نقاط قوت و ضعف هر تز}
\label{tab:strength-weakness} \\
\toprule
\textbf{تز} & \textbf{نقاط قوت} & \textbf{نقاط ضعف} \\
\midrule
\endfirsthead
\caption[]{(ادامه)} \\
\toprule
\textbf{تز} & \textbf{نقاط قوت} & \textbf{نقاط ضعف} \\
\midrule
\endhead
\bottomrule
\endlastfoot

\cellcolor{cGreen!12}
\textbf{ت‌۱:\ صداقت\newline + اضطرار}
  & \begin{itemize}[nosep, leftmargin=*]
    \item با لحن مصاحبه‌های ۱۳۵۷ سازگار%
      \footnote{صحیفهٔ امام، ج\,۵، صص\,۳۸۸–۳۹۰.}
    \item به پیچیدگیِ روان‌شناختی رهبران اذعان دارد
    \item شواهد برخی تردیدهای خمینی در خاطرات یاران%
      \footnote{یزدی، \textit{آخرین تلاش‌ها در آخرین روزها}، ص\,۱۸۰.}
    \end{itemize}
  & \begin{itemize}[nosep, leftmargin=*]
    \item در ۵ از ۷ بزنگاه ضعیف‌ترین سازگاری (فصل~۱۳)
    \item عدم بازگشت قدرت پس از رفع بحران
    \item نمی‌تواند فتوای ۱۳۶۷ را توجیه کند%
      \footnote{\en{Robertson}, \textit{\en{Massacre}}, 2010, p.\,122.}
    \end{itemize} \\
\addlinespace

\cellcolor{cAccent!12}
\textbf{ت‌۲:\ فریب\newline آگاهانه}
  & \begin{itemize}[nosep, leftmargin=*]
    \item بالاترین نمرهٔ تطبیقی (۱۹ از ۲۱)
    \item با آموزهٔ تقیه قابل ارتباط%
      \footnote{\en{Moin}, \textit{\en{Khomeini}}, 1999, pp.\,200–204.}
    \item شواهد مستقیم از نامه‌های محرمانه%
      \footnote{خاطرات منتظری، بخش مکاتبات ۱۳۶۱–۱۳۶۴.}
    \end{itemize}
  & \begin{itemize}[nosep, leftmargin=*]
    \item فرض ذهن \keyword{یکپارچهٔ} (\en{unitary mind}) محل تردید است%
      \footnote{\en{Jon Elster},
      \textit{\en{Sour Grapes}}, 1983, pp.\,141–166.}
    \item نمی‌تواند آثار فقهی پیش‌ از ۱۳۵۷ را نادیده بگیرد%
      \footnote{\textit{ولایت فقیه} (نجف، ۱۳۴۸ ش.)
      که ایدهٔ حکومت اسلامی در آن مطرح شده بود.}
    \item خطر افتادن در \en{conspiracy theory}
    \end{itemize} \\
\addlinespace

\cellcolor{cGold!12}
\textbf{ت‌۳:\ تطور\newline ایدئولوژیک}
  & \begin{itemize}[nosep, leftmargin=*]
    \item تغییر در آثار فقهی خمینی مستند است%
      \footnote{کدیور، \textit{نظریه‌های دولت در فقه شیعه}، صص\,۱۵۲–۱۸۰.}
    \item از نظر روان‌شناختی واقع‌بینانه‌تر از ت‌۲
    \item مفهوم مصلحت نظام سیر تطوری دارد%
      \footnote{صحیفهٔ امام، ج\,۲۱، نامهٔ معروف ۱۳۶۶
      دربارهٔ تقدم مصلحت نظام بر احکام اولیه.}
    \end{itemize}
  & \begin{itemize}[nosep, leftmargin=*]
    \item نمی‌تواند سرعت تمرکز ۱۳۵۸ را توضیح دهد
    \item کتاب \textit{ولایت فقیه} (۱۳۴۸) نشان‌دهندهٔ
      وجود ایدهٔ حاکمیت فقیه \emph{پیش‌ از} انقلاب
    \item مرز میان «تطور» و «فرصت‌طلبی» مبهم
    \end{itemize} \\
\addlinespace

\cellcolor{cConsolid!12}
\textbf{ت‌۴:\ فشار\newline نخبگان}
  & \begin{itemize}[nosep, leftmargin=*]
    \item نقش بهشتی، رفسنجانی، خامنه‌ای مستند%
      \footnote{خاطرات رفسنجانی، ج\,۱، صص\,۸۵–۱۱۰.}
    \item با تحلیل‌های جامعه‌شناسی نخبگان سازگار%
      \footnote{\en{Mosca},
      \textit{\en{The Ruling Class}}, 1939;
      \en{Pareto}, \textit{\en{Mind and Society}}, 1935.}
    \item توزیع مسئولیت واقع‌بینانه‌تر از تمرکز بر یک فرد
    \end{itemize}
  & \begin{itemize}[nosep, leftmargin=*]
    \item کاهش مسئولیت فردی خمینی ناسازگار
      با قدرت تصمیم‌گیری‌اش
    \item فتوای ۱۳۶۷ قابل تقلیل به فشار گروهی نیست%
      \footnote{منتظری، خاطرات، نامهٔ ۹ مرداد ۱۳۶۷
      که خمینی شخصاً از او ناراضی شد.}
    \item اسناد «فشار» بیشتر غیرمستقیم‌اند
    \end{itemize} \\

\end{longtable}
}% end \small

%============================================================
\section{نقد متقابل شش جفت تز}
\label{sec:ch14-pairs}

\subsection{جفت ۱: تز ۱ ↔ تز ۲ — صداقت در برابر فریب}
\label{subsec:pair-t1t2}

این بنیادی‌ترین تقابل است:
آیا خمینی در پاریس \keyword{راست} می‌گفت یا \keyword{دروغ}؟

\begin{warningBox}[نقد تز ۱ از منظر تز ۲]
اگر خمینی واقعاً صادق بود،
چرا هیچ‌گاه پس از رفع هر بحران
قدرت را محدود نکرد؟%
\footnote{گنجی، \textit{تلقی فاشیستی}، ص\,۱۴۱.}
الگوی «بحران → تمرکز → عدم بازگشت»
بیش از آنکه با اضطرار سازگار باشد
با طرح از‌پیش‌اندیشیده هم‌خوان است.
\end{warningBox}

\begin{warningBox}[نقد تز ۲ از منظر تز ۱]
تز فریب آگاهانه فرض می‌کند
خمینی در ۱۳۵۷ تصویر دقیقی از آیندهٔ ده‌سالهٔ
خود داشته است — فرضی بسیار قوی
که مستلزم \en{perfect foresight} است.%
\footnote{\en{Kurzman},
\textit{\en{The Unthinkable Revolution}}, 2004, pp.\,5–7
بر غیرقابل‌پیش‌بینی بودنِ حتی خودِ انقلاب تأکید دارد.}
مصاحبه‌های متعدد پاریس لحنی دارند
که جعل آن در آن مقیاس بسیار دشوار بوده است.
\end{warningBox}

\subsection{جفت ۲: تز ۱ ↔ تز ۳ — صداقت در برابر تطور}
\label{subsec:pair-t1t3}

\begin{noteBox}[همپوشانی ممکن]
تز اول و سوم در یک نقطه مشترک‌اند:
هر دو خمینی را فاعل اخلاقی‌ای می‌بینند که
نیتش در ۱۳۵۷ واقعاً عدم حاکمیت بوده است.
تفاوت در تبیین علت تغییر است:
ت‌۱ می‌گوید بحران بیرونی؛
ت‌۳ می‌گوید تحول درونیِ فکری.%
\footnote{سروش، \textit{فربه‌تر از ایدئولوژی}، ص\,۹۵
دربارهٔ تغییر پارادایم درون‌ایدئولوژیک.}
\end{noteBox}

نقد تز ۳ بر تز ۱:
«اضطرار» بسیار ساده‌انگارانه است؛
تحول اندیشه فرایندی تدریجی و مستند است،
نه صرفاً واکنش لحظه‌ای.%
\footnote{کدیور، \textit{حکومت ولایی}، ص\,۱۹۵.}

نقد تز ۱ بر تز ۳:
اگر تطور واقعاً وجود داشت،
سرعت عمل ۱۳۵۸ (فقط چند ماه بعد از وعده)
با فرایند تدریجیِ تطور ایدئولوژیک ناسازگار است.%
\footnote{\en{Milani},
\textit{\en{Making of Iran's Islamic Revolution}}, 1994, p.\,196.}

\subsection{جفت ۳: تز ۱ ↔ تز ۴ — صداقت در برابر فشار نخبگان}
\label{subsec:pair-t1t4}

نقد تز ۴ بر تز ۱:
اضطرار یک نفره نبود؛ ساختار نخبگان انقلابی
اصلاً اجازهٔ واگذاری قدرت را نمی‌داد.%
\footnote{حجاریان، \textit{از شاهد قدسی تا شاهد بازاری}، ص\,۲۰۸.}

نقد تز ۱ بر تز ۴:
اگر فشار نخبگان تعیین‌کننده بود،
چرا خمینی توانست تمام نخبگان مخالف
(بازرگان، بنی‌صدر، منتظری) را کنار بزند؟%
\footnote{بنی‌صدر، \textit{خیانت به امید}، صص\,۳۰۲–۳۱۵.}
این خود نشان‌دهندهٔ ارادهٔ مستقل و قدرتمند رهبر است.

\subsection{جفت ۴: تز ۲ ↔ تز ۳ — فریب در برابر تطور}
\label{subsec:pair-t2t3}

این جفت از نظر منطقی مهم‌ترین تقابل است،
زیرا مشخص می‌کند آیا خمینی
\emph{از ابتدا} قصد حاکمیت داشت (ت‌۲)
یا در مسیر به آن رسید (ت‌۳).

\begin{warningBox}[نقد تز ۲ بر تز ۳]
کتاب \textit{ولایت فقیه} (نجف، ۱۳۴۸ ش.)
به‌روشنی ایدهٔ حکومت مستقیم فقیه را مطرح می‌کند —
یعنی ایده \emph{قبل} از وعده‌های پاریس وجود داشته
و «تطور» در دههٔ ۱۳۵۰ اتفاق افتاده نه ۱۳۵۸.%
\footnote{%
\en{Martin},
\textit{\en{Creating an Islamic State}}, 2000, pp.\,78–95.}
بنابراین، وعده‌های پاریس نمی‌توانند
بازتاب‌دهندهٔ اندیشهٔ واقعی خمینی باشند.
\end{warningBox}

\begin{warningBox}[نقد تز ۳ بر تز ۲]
فریب آگاهانه مستلزم نظریهٔ ذهن
(\en{Theory of Mind}) بسیار قوی
و کنترل کامل بر محیط ارتباطی است.
خمینی در پاریس تحت فشار ده‌ها خبرنگار بود
و وعده‌ها فقط شفاهی نبودند بلکه مکتوب نیز شدند.%
\footnote{صحیفهٔ امام، ج\,۴، پیام «رأی من رأی ملت است»، بهمن ۱۳۵۷.}
واقع‌بینانه‌تر آن است که خمینی
در آن مقطع واقعاً باور داشت اما بعداً تغییر کرد.
\end{warningBox}

\subsection{جفت ۵: تز ۲ ↔ تز ۴ — فریب در برابر فشار نخبگان}
\label{subsec:pair-t2t4}

\begin{noteBox}[سازگاری نسبی]
این دو تز بیش از سایر جفت‌ها قابل ترکیب‌اند:
ممکن است خمینی از ابتدا قصد قدرت داشته (ت‌۲)
\emph{و} نخبگان نیز مستقلاً این مسیر را تقویت کرده باشند (ت‌۴).%
\footnote{\en{Abrahamian},
\textit{\en{Khomeinism}}, 1993, pp.\,17–38.}
\end{noteBox}

نقد تز ۴ بر تز ۲:
فریب کامل نیازی به نخبگان ندارد — اما واقعیت این است
که بدون بهشتی و شورای انقلاب،
تمرکز قدرت در آن سرعت ممکن نبود.%
\footnote{خاطرات رفسنجانی، ج\,۱، صص\,۱۴۸–۱۵۵.}

نقد تز ۲ بر تز ۴:
اگر نخبگان عامل اصلی بودند،
چرا خمینی توانست هر یک را جداگانه حذف کند
بدون آنکه سیستم فرو بپاشد؟
رفسنجانی خود اعتراف کرده
«کلمهٔ آخر را همیشه امام می‌گفتند.»%
\footnote{خاطرات رفسنجانی، ج\,۳، ص\,۲۷۱.}

\subsection{جفت ۶: تز ۳ ↔ تز ۴ — تطور در برابر فشار نخبگان}
\label{subsec:pair-t3t4}

نقد تز ۴ بر تز ۳:
تطور ایدئولوژیک در خلأ رخ نمی‌دهد —
محیط نخبگان اطراف خمینی
همان عاملی است که تطور را جهت‌دهی کرده است.%
\footnote{بشیریه، \textit{دیباچه‌ای بر جامعه‌شناسی سیاسی ایران}،
ص\,۲۱۲.}

نقد تز ۳ بر تز ۴:
تز فشار نخبگان، خمینی را فاقد ارادهٔ مستقل
فکری ترسیم می‌کند — تصویری که با شخصیت
سرسخت و مصممِ او ناسازگار است.%
\footnote{\en{Moin}, \textit{\en{Khomeini}}, 1999, pp.\,8–11.}

%============================================================
\section{ماتریس سازگاری: کدام تزها قابل ترکیب‌اند؟}
\label{sec:ch14-compat}

جدول~\ref{tab:compat-matrix} سازگاری منطقیِ هر جفت تز
را در سه درجه ارزیابی می‌کند:
\textbf{ناسازگار} (×)، \textbf{سازگاری محدود} (△)،
\textbf{سازگار / قابل ترکیب} (○).%
\footnote{معیار سازگاری: آیا دو تز را می‌توان
هم‌زمان بدون تناقض منطقی پذیرفت؟}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{ماتریس سازگاری شش جفت تز}
\label{tab:compat-matrix}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}
                >{\centering\arraybackslash}m{2cm}
                >{\centering\arraybackslash}m{2cm}
                >{\centering\arraybackslash}m{2cm}
                >{\centering\arraybackslash}m{2cm}}
\toprule
 & \cellcolor{cGreen!20}\textbf{ت‌۱}
 & \cellcolor{cAccent!20}\textbf{ت‌۲}
 & \cellcolor{cGold!20}\textbf{ت‌۳}
 & \cellcolor{cConsolid!20}\textbf{ت‌۴} \\
\midrule
\cellcolor{cGreen!20}\textbf{ت‌۱}
  & —
  & \cellcolor{cAccent!10} ×
  & \cellcolor{cGold!10} △
  & \cellcolor{cConsolid!10} △ \\
\cellcolor{cAccent!20}\textbf{ت‌۲}
  & \cellcolor{cAccent!10} ×
  & —
  & \cellcolor{cGold!10} ×
  & \cellcolor{cConsolid!10} ○ \\
\cellcolor{cGold!20}\textbf{ت‌۳}
  & \cellcolor{cGold!10} △
  & \cellcolor{cAccent!10} ×
  & —
  & \cellcolor{cConsolid!10} ○ \\
\cellcolor{cConsolid!20}\textbf{ت‌۴}
  & \cellcolor{cConsolid!10} △
  & \cellcolor{cAccent!10} ○
  & \cellcolor{cGold!10} ○
  & —  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{noteBox}[خوانش ماتریس]
\begin{itemize}[nosep]
\item \textbf{×\ ناسازگار:}
  تز ۱ با تز ۲ (صداقت ≠ فریب) و تز ۲ با تز ۳
  (فریب از ابتدا ≠ تطور تدریجی) منطقاً قابل جمع نیستند.
\item \textbf{△\ سازگاری محدود:}
  تز ۱ با تز ۳ (صداقت اولیه + تحول بعدی) و
  تز ۱ با تز ۴ (صداقت اولیه + فشار گروهی بعدی)
  فقط اگر حوزهٔ زمانیِ هر تز محدود شود قابل ترکیب‌اند.
\item \textbf{○\ سازگار / قابل ترکیب:}
  تز ۲ با تز ۴ (فریب رهبر + تقویت نخبگان) و
  تز ۳ با تز ۴ (تطور ایدئولوژیک + محیط نخبگانی)
  بدون تناقض قابل ترکیب‌اند.%
  \footnote{%
  \en{Abrahamian},
  \textit{\en{Khomeinism}}, 1993, pp.\,30–38
  عملاً ترکیبی از ت‌۲ و ت‌۴ را پیش می‌نهد.}
\end{itemize}
\end{noteBox}

%============================================================
\section{نمودار سازگاری: نمایش بصری}
\label{sec:ch14-compat-diagram}

نمودار~\ref{fig:compat-graph} روابط شش‌گانهٔ فوق را
به‌صورت گراف نشان می‌دهد.%
\footnote{در نظریهٔ گراف،
هر رأس یک تز و هر یال یک رابطهٔ سازگاری/ناسازگاری است.
ر.ک.\ \en{Diestel},
\textit{\en{Graph Theory}}, 5th ed., 2017, ch.\,1.}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    thesis/.style={circle, draw, thick, minimum size=1.6cm,
                   font=\small\bfseries, align=center},
    compat/.style={thick, cGreen!70!black, densely dashed,
                   postaction={decorate,
                   decoration={markings, mark=at position 0.5
                   with {\node[font=\tiny, fill=white, inner sep=1pt]{○};}}}},
    partial/.style={thick, cGold!80!black, dotted,
                    postaction={decorate,
                    decoration={markings, mark=at position 0.5
                    with {\node[font=\tiny, fill=white, inner sep=1pt]{△};}}}},
    incompat/.style={thick, cAccent, solid,
                     postaction={decorate,
                     decoration={markings, mark=at position 0.5
                     with {\node[font=\tiny, fill=white, inner sep=1pt]{×};}}}},
  ]
  % nodes
  \node[thesis, fill=cGreen!15]    (T1) at (90:3.2)  {ت‌۱\\صداقت};
  \node[thesis, fill=cAccent!15]   (T2) at (0:3.2)   {ت‌۲\\فریب};
  \node[thesis, fill=cGold!15]     (T3) at (180:3.2) {ت‌۳\\تطور};
  \node[thesis, fill=cConsolid!15] (T4) at (270:3.2) {ت‌۴\\نخبگان};

  % edges
  \draw[incompat]  (T1) -- (T2);   % T1-T2: ×
  \draw[partial]   (T1) -- (T3);   % T1-T3: △
  \draw[partial]   (T1) -- (T4);   % T1-T4: △
  \draw[incompat]  (T2) -- (T3);   % T2-T3: ×
  \draw[compat]    (T2) -- (T4);   % T2-T4: ○
  \draw[compat]    (T3) -- (T4);   % T3-T4: ○

  % legend
  \node[anchor=north west, font=\scriptsize, align=right]
    at (4.5, 3.8) {%
      \begin{tabular}{cl}
        \tikz\draw[cGreen!70!black, thick, densely dashed] (0,0)--(0.7,0); & سازگار (○) \\
        \tikz\draw[cGold!80!black, thick, dotted] (0,0)--(0.7,0); & محدود (△) \\
        \tikz\draw[cAccent, thick] (0,0)--(0.7,0); & ناسازگار (×) \\
      \end{tabular}
    };
\end{tikzpicture}
\caption{گراف سازگاری چهار تز}
\label{fig:compat-graph}
\end{figure}

بر اساس نمودار~\ref{fig:compat-graph}،
دو \keyword{ائتلاف تبیینی} قابل تشخیص‌اند:
\begin{enumerate}
\item \textbf{ائتلاف اول:}
  $\textcolor{cAccent}{\text{ت‌۲}} + \textcolor{cConsolid}{\text{ت‌۴}}$
  — فریب آگاهانهٔ رهبر + تقویت ساختاریِ نخبگان.
\item \textbf{ائتلاف دوم:}
  $\textcolor{cGold}{\text{ت‌۳}} + \textcolor{cConsolid}{\text{ت‌۴}}$
  — تطور ایدئولوژیک + محیط نخبگانی.
\end{enumerate}

ائتلاف اول قدرت تبیینیِ بیشتری برای دورهٔ اولیه (۱۳۵۷–۱۳۵۹)
و ائتلاف دوم برای دورهٔ میانی و پایانی (۱۳۵۹–۱۳۶۷)
دارد.%
\footnote{%
\en{Keddie},
\textit{\en{Modern Iran}}, 2006, pp.\,241–252
نیز از ترکیب عوامل ساختاری و ایدئولوژیک دفاع می‌کند.}

%============================================================
\section{آیا تز ترکیبی ممکن است؟}
\label{sec:ch14-composite}

با توجه به ماتریس سازگاری و نتایج فصل~۱۳،
می‌توان فرض یک \keyword{تز ترکیبی مرحله‌ای}
(\en{phased composite thesis}) را مطرح کرد:

\begin{enumerate}
\item \textbf{مرحلهٔ اول (۱۳۵۶–۱۳۵۷، پاریس):}
  ترکیب محدود ت‌۱ و ت‌۲ — خمینی ممکن است
  در سطح آگاه فریب داده باشد اما در سطح ناآگاه
  بخشی از وعده‌ها را باور داشته باشد
  (مفهوم \en{self-deception} که در فصل~۱۵ بررسی خواهد شد).
\item \textbf{مرحلهٔ دوم (۱۳۵۸–۱۳۶۰):}
  ائتلاف ت‌۲ + ت‌۴ — فریب آگاهانه
  با پشتیبانی ساختاری نخبگان انقلابی.
\item \textbf{مرحلهٔ سوم (۱۳۶۰–۱۳۶۷):}
  ائتلاف ت‌۳ + ت‌۴ — تطور ایدئولوژیک
  (ولایت مطلقهٔ فقیه، مصلحت نظام)
  با تقویت نهادهای موازی.%
  \footnote{این مرحله‌بندی نگارنده
  با تحلیل \en{Arjomand},
  \textit{\en{The Turban for the Crown}}, 1988, pp.\,181–189
  نقاط اشتراک قابل توجهی دارد.}
\end{enumerate}

این تز ترکیبی در فصل~۱۶ به‌صورت نهایی صورت‌بندی خواهد شد.

%============================================================

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۱۴]
\begin{itemize}
\item شش جفت ممکن از چهار تز نقد متقابل شدند.
\item بنیادی‌ترین تقابل میان ت‌۱ (صداقت) و ت‌۲ (فریب) است.
\item \keyword{ماتریس سازگاری} نشان داد:
      ت‌۲ + ت‌۴ و ت‌۳ + ت‌۴ قابل ترکیب‌اند؛
      ت‌۱ + ت‌۲ و ت‌۲ + ت‌۳ منطقاً ناسازگارند.
\item فرضیهٔ \keyword{تز ترکیبی مرحله‌ای} مطرح شد:
      فریب/خودفریبی در مرحلهٔ اول،
      فریب + نخبگان در مرحلهٔ دوم،
      تطور + نخبگان در مرحلهٔ سوم.
\item این فرضیه در فصل‌های ۱۵ و ۱۶ آزموده و صورت‌بندی نهایی خواهد شد.
\end{itemize}
\end{principleBox}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  CHAPTER 15
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{ارزیابی شواهد و وزن‌دهی به تزها}
\label{ch:evidence-weighting}

%------------------------------------------------------------
\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل ۱۵]
این فصل سه وظیفه دارد:
نخست، مفاهیم روان‌شناختیِ
\keyword{ناهماهنگی شناختی} (\en{cognitive dissonance})،
\keyword{خودفریبی} (\en{self-deception}) و
\keyword{استدلال انگیزه‌محور} (\en{motivated reasoning})
را بر رفتار خمینی اعمال می‌کند.
دوم، روش‌شناسیِ وزن‌دهی به شواهد را تبیین می‌کند.
سوم، نمودار دایره‌ای بازنگری‌شده
(در مقایسه با نمودار مقدماتی فصل~۵)
ارائه می‌دهد و تحلیل حساسیت انجام می‌دهد.
\end{infoBox}

%============================================================
\section{چارچوب روان‌شناختی: سه مفهوم کلیدی}
\label{sec:ch15-psych}

\subsection{ناهماهنگی شناختی (\en{Cognitive Dissonance})}

نظریهٔ \en{Leon Festinger}
بیان می‌کند که وقتی باورها و رفتار فرد ناهم‌خوان‌اند،
فرد تلاش می‌کند یکی را تغییر دهد تا تنش کاهش یابد.%
\footnote{%
\en{Festinger},
\textit{\en{A Theory of Cognitive Dissonance}}, 1957, pp.\,1–31.}

در مورد خمینی، ناهماهنگی میان دو عنصر قابل فرض است:
\begin{itemize}
\item \textbf{باور اول:} من وعده دادم حاکم نشوم.
\item \textbf{رفتار:} من عملاً حاکم شدم.
\end{itemize}

\begin{warningBox}[فرضیهٔ کاهش ناهماهنگی]
بر اساس این نظریه، خمینی ناچار بود یکی از دو عنصر را تغییر دهد.
تغییر رفتار (کناره‌گیری) هزینهٔ سیاسی سنگینی داشت.
بنابراین، باور تغییر کرد:
«وعده‌ام ناظر بر شرایط دیگری بود»
یا «مصلحت اسلام اقتضا می‌کند.»%
\footnote{صحیفهٔ امام، ج\,۱۳، ص\,۲۱۷
— سخنرانی دربارهٔ «تکلیف شرعی» به‌عنوان توجیه حاکمیت.}
این مکانیزم هم با ت‌۱ (تغییر واقعی نیت) و
هم با ت‌۳ (تطور ایدئولوژیک) قابل انطباق است.
\end{warningBox}

\subsection{خودفریبی (\en{Self-Deception})}

\keyword{خودفریبی} وضعیتی است که فرد
هم‌زمان هم باوری دارد و هم آن را انکار می‌کند.%
\footnote{%
\en{Herbert Fingarette},
\textit{\en{Self-Deception}}, 1969, pp.\,26–48;
\en{Alfred Mele},
\textit{\en{Self-Deception Unmasked}}, 2001, pp.\,7–25.}

در مورد خمینی، فرضیهٔ خودفریبی چنین صورت‌بندی می‌شود:

\begin{noteBox}[فرضیهٔ خودفریبیِ خمینی]
ممکن است خمینی در سطح آگاه واقعاً
باور داشته باشد که حاکم نیست
(«من فقط هدایت می‌کنم»)
در حالی که در سطح ناآگاه، تمام ساختارها
را برای حاکمیت مطلق سازمان‌دهی کرده بود.%
\footnote{%
\en{Elster},
\textit{\en{Sour Grapes}}, 1983, pp.\,148–157
این مکانیزم را \en{adaptive preference formation} می‌نامد.}
\end{noteBox}

این فرضیه مرز میان ت‌۱ و ت‌۲ را مخدوش می‌کند:
نه صداقت محض و نه فریب محض،
بلکه وضعیت روان‌شناختیِ بینابینی.%
\footnote{%
\en{Trivers},
\textit{\en{The Folly of Fools: The Logic of Deceit and
Self-Deception in Human Life}}, 2011, pp.\,1–19
خودفریبی را مکانیزم تکاملی برای فریب مؤثرتر دیگران می‌داند.}

\subsection{استدلال انگیزه‌محور (\en{Motivated Reasoning})}

\keyword{استدلال انگیزه‌محور} فرایندی است که
در آن فرد شواهد را به‌صورت گزینشی پردازش می‌کند
تا به نتیجهٔ ازپیش‌مطلوب برسد.%
\footnote{%
\en{Ziva Kunda},
``The Case for Motivated Reasoning'',
\textit{\en{Psychological Bulletin}}, 108(3), 1990, pp.\,480–498.}

در مورد خمینی، این مفهوم هم بر خودش و هم بر مفسران اعمال می‌شود:

\begin{itemize}
\item \textbf{خمینی:}
  ممکن است شواهد «اضطرار» را بزرگ‌نمایی
  و شواهد «امکان واگذاری» را کوچک‌نمایی کرده باشد.%
  \footnote{خاطرات منتظری، نامهٔ ۱۳۶۴
  که اعتراض به عدم رعایت حقوق اساسی توسط خمینی رد شد.}
\item \textbf{مفسران تز ۱:}
  ممکن است شواهد صداقت خمینی را بزرگ‌نمایی
  و شواهد فریب را نادیده گرفته باشند
  (\en{confirmation bias}).%
  \footnote{%
  \en{Raymond Nickerson},
  ``Confirmation Bias: A Ubiquitous Phenomenon in Many Guises'',
  \textit{\en{Review of General Psychology}}, 2(2), 1998, pp.\,175–220.}
\item \textbf{مفسران تز ۲:}
  ممکن است هر رفتار خمینی را با عینک توطئه بخوانند
  و شواهد تردید و ناپایداری تصمیم‌گیری
  را نادیده بگیرند.
\end{itemize}

%============================================================
\section{نمودار مفهومی: سه مکانیزم روان‌شناختی و ارتباط با تزها}
\label{sec:ch15-psych-tikz}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    concept/.style={rectangle, rounded corners=6pt, draw=cPrimary, thick,
                    fill=cLight, minimum width=3.5cm, minimum height=1.2cm,
                    font=\small, align=center},
    thesis/.style={ellipse, draw, thick, minimum width=2cm,
                   minimum height=0.9cm, font=\small\bfseries},
    arr/.style={-{Stealth[length=6pt]}, thick, cGray},
  ]
  % psychological concepts
  \node[concept] (CD) at (0,4.5)
    {ناهماهنگی شناختی\\\en{\footnotesize Cognitive Dissonance}};
  \node[concept] (SD) at (0,2.25)
    {خودفریبی\\\en{\footnotesize Self-Deception}};
  \node[concept] (MR) at (0,0)
    {استدلال انگیزه‌محور\\\en{\footnotesize Motivated Reasoning}};

  % theses
  \node[thesis, fill=cGreen!15]    (T1) at (6.5,5.5) {ت‌۱};
  \node[thesis, fill=cAccent!15]   (T2) at (6.5,3.5) {ت‌۲};
  \node[thesis, fill=cGold!15]     (T3) at (6.5,1.5) {ت‌۳};
  \node[thesis, fill=cConsolid!15] (T4) at (6.5,-0.5) {ت‌۴};

  % arrows: CD
  \draw[arr, cGreen]    (CD.east) -- ++(1,0) |- (T1.west)
    node[midway, above, font=\tiny, sloped]{تغییر باور};
  \draw[arr, cGold]     (CD.east) -- ++(0.6,0) |- (T3.west)
    node[midway, above, font=\tiny, sloped]{تطور};

  % arrows: SD
  \draw[arr, cAccent]   (SD.east) -- ++(0.8,0) |- (T2.west)
    node[midway, above, font=\tiny, sloped]{فریب ناآگاه};
  \draw[arr, cGreen!60] (SD.east) -- ++(0.4,0) |- (T1.west)
    node[pos=0.7, below, font=\tiny, sloped]{صداقت ذهنی};

  % arrows: MR
  \draw[arr, cConsolid] (MR.east) -- ++(1,0) |- (T4.west)
    node[midway, above, font=\tiny, sloped]{محیط نخبگان};
  \draw[arr, cGold!80]  (MR.east) -- ++(0.5,0) |- (T3.west)
    node[pos=0.65, below, font=\tiny, sloped]{بازتفسیر};

  % brace
  \draw[decorate, decoration={brace, amplitude=8pt, mirror}, cPrimary, thick]
    (-2.5,-0.6) -- (-2.5,5.1)
    node[midway, left=10pt, font=\footnotesize, align=center]
    {مکانیزم‌های\\روان‌شناختی};
\end{tikzpicture}
\caption{ارتباط سه مکانیزم روان‌شناختی با چهار تز}
\label{fig:psych-map}
\end{figure}

چنان‌که نمودار~\ref{fig:psych-map} نشان می‌دهد،
هر مکانیزم روان‌شناختی با بیش از یک تز ارتباط دارد.
این خود مؤید آن است که مرزهای قاطع میان تزها
در سطح روان‌شناختی مخدوش می‌شوند.

%============================================================
\section{روش‌شناسی وزن‌دهی به شواهد}
\label{sec:ch15-method}

برای وزن‌دهی نهایی به تزها، از روش
\keyword{ارزیابی بیزی کیفی}
(\en{qualitative Bayesian assessment})
بهره می‌بریم.%
\footnote{%
\en{Colin Howson \& Peter Urbach},
\textit{\en{Scientific Reasoning: The Bayesian Approach}},
3rd ed., 2006, ch.\,2;
\en{Neta \& Phelan},
``Evidence That Epistemic Norms Are Internalized'',
\textit{\en{Synthese}}, 2020.}

\begin{enumerate}
\item \textbf{پیشین (\en{prior}):}
  وزن مقدماتیِ هر تز پیش از تحلیل بزنگاه‌ها
  (فصل~۵): ت‌۱=۲۵٪، ت‌۲=۳۰٪، ت‌۳=۲۵٪، ت‌۴=۲۰٪.%
  \footnote{نمودار مقدماتی فصل~۵ بر اساس ادبیات ثانوی ترسیم شده بود.}
\item \textbf{شواهد (\en{likelihood}):}
  هفت بزنگاه به‌عنوان شواهد جدید عمل می‌کنند.
  از نمرات جدول~\ref{tab:master-matrix}
  (فصل~۱۳) به‌عنوان تقریبی از \en{likelihood ratio} استفاده می‌شود.
\item \textbf{پسین (\en{posterior}):}
  وزن نهایی با ضرب پیشین در تابع درست‌نمایی
  و نرمالیزه‌سازی به‌دست می‌آید.
\end{enumerate}

\subsection{محاسبه}

جدول~\ref{tab:bayesian-calc} محاسبه را نشان می‌دهد.
مجموع نمرات فصل~۱۳ به‌عنوان شاخص درست‌نمایی
نرمالیزه می‌شوند.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{محاسبهٔ وزن بیزی کیفیِ تزها}
\label{tab:bayesian-calc}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{3cm}
                >{\centering\arraybackslash}m{1.8cm}
                >{\centering\arraybackslash}m{2.2cm}
                >{\centering\arraybackslash}m{2.2cm}
                >{\centering\arraybackslash}m{2.2cm}}
\toprule
\textbf{تز}
  & \textbf{پیشین}
  & \textbf{درست‌نمایی (نرمالیزه)}
  & \textbf{پیشین × درست‌نمایی}
  & \textbf{پسین (نرمالیزه)} \\
\midrule
\cellcolor{cGreen!12} ت‌۱
  & ۰٫۲۵
  & $\frac{10}{63} \approx 0.159$
  & ۰٫۰۴۰
  & \textbf{۰٫۱۱} \\
\addlinespace
\cellcolor{cAccent!12} ت‌۲
  & ۰٫۳۰
  & $\frac{19}{63} \approx 0.302$
  & ۰٫۰۹۱
  & \textbf{۰٫۳۳} \vphantom{\Big|}\\
\addlinespace
\cellcolor{cGold!12} ت‌۳
  & ۰٫۲۵
  & $\frac{16}{63} \approx 0.254$
  & ۰٫۰۶۳
  & \textbf{۰٫۲۳} \\
\addlinespace
\cellcolor{cConsolid!12} ت‌۴
  & ۰٫۲۰
  & $\frac{18}{63} \approx 0.286$
  & ۰٫۰۵۷
  & \textbf{۰٫۳۳} \vphantom{\Big|}\\
\midrule
\textbf{مجموع}
  & ۱٫۰۰
  & ۱٫۰۰
  & ۰٫۲۵۱ \vphantom{\Big|}
  & ۱٫۰۰ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{noteBox}[تفسیر]
ت‌۲ و ت‌۴ هر دو وزن پسینِ ۰٫۳۳ (≈ ۳۳٪) دارند.
ت‌۳ با ۲۳٪ در رتبهٔ سوم و ت‌۱ با ۱۱٪ ضعیف‌ترین است.
مجموع ت‌۲ + ت‌۴ = ۶۶٪:
بیش از دو سوم شواهد از ترکیب فریب + فشار نخبگان حمایت می‌کنند.
\end{noteBox}

%============================================================
\section{نمودار دایره‌ای بازنگری‌شده}
\label{sec:ch15-pie}

نمودار~\ref{fig:pie-revised} وزن‌های پسین را
در مقایسه با نمودار مقدماتی فصل~۵ نشان می‌دهد.%
\footnote{نمودار فصل~۵ بر اساس ادبیات بود؛
نمودار حاضر بر اساس تحلیل هفت بزنگاه.}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
  % ---- Preliminary pie (Ch 5) ----
  \begin{scope}[xshift=-4.5cm]
    \pie[
      radius=2.2,
      text=legend,
      color={cGreen!60, cAccent!60, cGold!60, cConsolid!60},
      before number=\footnotesize,
      after number={\,\%},
      sum=100,
      every legend entry/.style={font=\tiny},
    ]{25/ت‌۱, 30/ت‌۲, 25/ت‌۳, 20/ت‌۴}
    \node[font=\footnotesize\bfseries, above] at (0,2.7)
      {مقدماتی (فصل~۵)};
  \end{scope}

  % ---- Revised pie (Ch 15) ----
  \begin{scope}[xshift=4.5cm]
    \pie[
      radius=2.2,
      text=legend,
      color={cGreen!60, cAccent!60, cGold!60, cConsolid!60},
      before number=\footnotesize,
      after number={\,\%},
      sum=100,
      every legend entry/.style={font=\tiny},
    ]{11/ت‌۱, 33/ت‌۲, 23/ت‌۳, 33/ت‌۴}
    \node[font=\footnotesize\bfseries, above] at (0,2.7)
      {بازنگری‌شده (فصل~۱۵)};
  \end{scope}

  % ---- Arrow ----
  \draw[-{Stealth[length=8pt]}, very thick, cPrimary]
    (-1.8,0) -- (1.8,0)
    node[midway, above, font=\scriptsize]{تحلیل ۷ بزنگاه};
\end{tikzpicture}
\caption{مقایسهٔ نمودار مقدماتی (فصل~۵) و بازنگری‌شده (فصل~۱۵)}
\label{fig:pie-revised}
\end{figure}

مهم‌ترین تغییرات:
\begin{itemize}
\item \textcolor{cGreen}{ت‌۱} از ۲۵٪ به ۱۱٪ کاهش یافت (بیشترین افت).
\item \textcolor{cConsolid}{ت‌۴} از ۲۰٪ به ۳۳٪ رشد کرد (بیشترین رشد).
\item \textcolor{cAccent}{ت‌۲} از ۳۰٪ به ۳۳٪ تغییر اندک داشت.
\item \textcolor{cGold}{ت‌۳} از ۲۵٪ به ۲۳٪ اندکی کاهش یافت.
\end{itemize}

%============================================================
\section{تحلیل حساسیت: چه شواهدی وزن‌ها را تغییر می‌دهد؟}
\label{sec:ch15-sensitivity}

\keyword{تحلیل حساسیت} (\en{sensitivity analysis})
بررسی می‌کند که اگر شواهد فرضیِ جدیدی کشف شود،
وزن تزها چگونه تغییر خواهد کرد.%
\footnote{%
\en{Saltelli et al.},
\textit{\en{Global Sensitivity Analysis}}, 2008, ch.\,1.}

جدول~\ref{tab:sensitivity} چهار سناریوی فرضی و
تأثیر هر یک بر وزن تزها را نشان می‌دهد.

{%
\small
\begin{longtable}{%
  >{\arraybackslash}m{5cm}
  >{\centering\arraybackslash}m{1.5cm}
  >{\centering\arraybackslash}m{1.5cm}
  >{\centering\arraybackslash}m{1.5cm}
  >{\centering\arraybackslash}m{1.5cm}}
\caption{تحلیل حساسیت: سناریوهای فرضی و تأثیر بر وزن تزها}
\label{tab:sensitivity} \\
\toprule
\textbf{سناریوی فرضی}
  & \cellcolor{cGreen!15}\textbf{ت‌۱}
  & \cellcolor{cAccent!15}\textbf{ت‌۲}
  & \cellcolor{cGold!15}\textbf{ت‌۳}
  & \cellcolor{cConsolid!15}\textbf{ت‌۴} \\
\midrule
\endfirsthead
\bottomrule
\endlastfoot

کشف نامهٔ محرمانهٔ خمینی (پیش از ۵۷) مبنی بر «پس از پیروزی حاکم خواهم شد»
  & $\downarrow\downarrow$
  & $\uparrow\uparrow$
  & $\downarrow$
  & — \\
\addlinespace

کشف سند نشان‌دهندهٔ تلاش واقعی خمینی برای واگذاری قدرت در ۱۳۵۸ که توسط نخبگان عقیم ماند
  & $\uparrow\uparrow$
  & $\downarrow$
  & —
  & $\uparrow\uparrow$ \\
\addlinespace

یافتن متن فقهیِ جدید (دههٔ ۱۳۴۰) که ایدهٔ ولایت فقیه در آن غایب باشد
  & $\uparrow$
  & $\downarrow$
  & $\uparrow\uparrow$
  & — \\
\addlinespace

مصاحبهٔ محرمانهٔ یکی از یاران نزدیک مبنی بر «خمینی بارها از تصدی قدرت ناراحت بود اما نخبگان اجازه ندادند»
  & $\uparrow$
  & $\downarrow$
  & —
  & $\uparrow\uparrow$ \\

\end{longtable}
}

\begin{noteBox}[نتیجهٔ تحلیل حساسیت]
سناریوی اول (نامهٔ محرمانه) بیشترین تأثیر را دارد:
اگر چنین سندی پیدا شود،
وزن ت‌۲ می‌تواند به بیش از ۵۰٪ برسد
و ت‌۱ عملاً حذف شود.
در مقابل، سناریوی دوم (تلاش واقعی برای واگذاری)
می‌تواند ت‌۱ و ت‌۴ را هم‌زمان تقویت
و ت‌۲ را تضعیف کند.%
\footnote{این تحلیل نشان می‌دهد که پژوهش آرشیوی آینده
ممکن است نتایج این کتاب را به‌طور اساسی تغییر دهد.}
\end{noteBox}

%============================================================
\section{محدودیت‌های روش‌شناختی}
\label{sec:ch15-limitations}

\begin{enumerate}
\item \textbf{ذهنیت مقیاس‌گذاری:}
  نمرات ۱–۳ توسط نگارنده تخصیص داده شده‌اند
  و پژوهشگر دیگری ممکن است نمرات متفاوتی بدهد.%
  \footnote{%
  \en{Krippendorff},
  \textit{\en{Content Analysis}}, 3rd ed., 2013, ch.\,12
  دربارهٔ پایایی بین‌کدگذاران (\en{intercoder reliability}).}
\item \textbf{فقدان دسترسی آرشیوی:}
  بسیاری از اسناد محرمانهٔ جمهوری اسلامی
  هنوز در دسترس نیستند.%
  \footnote{میلانی، \textit{نگاهی به شاه}، مقدمه، ص\,۱۸
  نیز بر این محدودیت تأکید دارد.}
\item \textbf{سوگیری بقا (\en{survivorship bias}):}
  شواهدی که به‌نفع حاکمیت بودند بیشتر حفظ شده‌اند
  تا شواهدی که نشان‌دهندهٔ تردید بودند.
\item \textbf{مسألهٔ نیت‌خوانی (\en{attribution of intent}):}
  تمایز قطعی میان فریب آگاهانه و خودفریبی
  بدون دسترسی به ذهن فاعل ممکن نیست.%
  \footnote{%
  \en{Daniel Dennett},
  \textit{\en{The Intentional Stance}}, 1987, pp.\,13–35.}
\end{enumerate}

%============================================================

\begin{principleBox}[خلاصهٔ فصل ۱۵]
\begin{itemize}
\item سه مفهوم روان‌شناختی — ناهماهنگی شناختی، خودفریبی،
      استدلال انگیزه‌محور — بر رفتار خمینی اعمال شدند
      و نشان دادند مرز صداقت/فریب مخدوش‌تر از آن است
      که تزهای مجزا فرض می‌کنند.
\item وزن‌دهی بیزیِ کیفی نشان داد:
      \textcolor{cAccent}{ت‌۲ ≈ ۳۳٪}،
      \textcolor{cConsolid}{ت‌۴ ≈ ۳۳٪}،
      \textcolor{cGold}{ت‌۳ ≈ ۲۳٪}،
      \textcolor{cGreen}{ت‌۱ ≈ ۱۱٪}.
\item نمودار دایره‌ای بازنگری‌شده بزرگ‌ترین تغییر
      را در افزایش ت‌۴ و کاهش ت‌۱ نشان داد.
\item تحلیل حساسیت مشخص کرد که کشف اسناد جدید
      می‌تواند وزن‌ها را به‌طور اساسی جابه‌جا کند.
\item محدودیت‌های روش‌شناختی (ذهنیت مقیاس، فقدان آرشیو،
      سوگیری بقا، مسألهٔ نیت‌خوانی) تصریح شدند.
\end{itemize}
\end{principleBox}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  CHAPTER 16
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{نتیجه‌گیری — وعده یا خدعه؟}
\label{ch:conclusion}

%------------------------------------------------------------
\begin{infoBox}[چکیدهٔ فصل ۱۶]
فصل پایانی، یافته‌های سیزده فصل تحلیلی
(فصل‌های ۳–۱۵) را در یک \keyword{پاسخ ترکیبی} ادغام می‌کند.
نخست، تز ترکیبی مرحله‌ای (فصل~۱۴) صورت‌بندی نهایی می‌شود.
سپس، دلایل ضعف تز اول و قوت ترکیب ت‌۲ + ت‌۳ + ت‌۴ بیان می‌گردد.
در ادامه، پرسش‌های باز برای پژوهش آینده مطرح می‌شوند.
فصل با یک تأمل اخلاقی دربارهٔ \keyword{مسئولیت وعده‌دهنده} پایان می‌یابد.
\end{infoBox}

%============================================================
\section{بازخوانی پرسش اصلی}
\label{sec:ch16-question}

در فصل~۱ (مقدمه)، پرسش اصلی کتاب چنین صورت‌بندی شد:

\begin{warningBox}[پرسش محوری]
آیا وعدهٔ خمینی مبنی بر عدم تصدّی مقام سیاسی پس از انقلاب
وعده‌ای صادقانه بود که بحران‌ها آن را نقض کرد،
فریبی آگاهانه بود از ابتدا،
محصول تطور ایدئولوژیک بود،
یا نتیجهٔ فشار ساختاری نخبگان بود؟%
\footnote{ر.ک.\ فصل~۱، بخش~۱.۱.}
\end{warningBox}

اکنون، پس از بررسی هفت بزنگاه، تحلیل تطبیقی، نقد متقابل تزها،
و وزن‌دهی به شواهد، پاسخ را ارائه می‌دهیم.

%============================================================
\section{پاسخ ترکیبی: تز مرحله‌ای}
\label{sec:ch16-composite}

\keyword{تز ترکیبی مرحله‌ای}
(\en{Phased Composite Thesis})
که در فصل~۱۴ (بخش~\ref{sec:ch14-composite}) پیشنهاد شد،
اکنون با نتایج فصل~۱۵ بازنگری و تکمیل می‌گردد.

\subsection{مرحلهٔ اول: وعده (پاریس، ۱۳۵۶–۱۳۵۷)}

\textbf{تبیین اصلی: ترکیب ت‌۲ (فریب) + خودفریبی}

بر اساس شواهد:
\begin{itemize}
\item کتاب \textit{ولایت فقیه} (۱۳۴۸) نشان می‌دهد
  ایدهٔ حکومت فقیه پیش از وعده‌های پاریس وجود داشت.%
  \footnote{\en{Martin},
  \textit{\en{Creating an Islamic State}}, 2000, pp.\,78–95.}
\item اما لحن مصاحبه‌های پاریس صمیمی و غیرتصنعی به‌نظر می‌رسد.%
  \footnote{صحیفهٔ امام، ج\,۵؛
  یزدی، \textit{آخرین تلاش‌ها}، ص\,۱۸۰.}
\item \textbf{نتیجه:} محتمل‌ترین وضعیت آن است که خمینی
  در سطح آگاه بخشی از وعده‌ها را باور داشته
  (صداقت نسبی)
  اما در سطح عمیق‌تر، ایدهٔ حکومت فقیه
  قبلاً ذهنش را شکل داده بود
  (\keyword{خودفریبی})
  و بخشی از وعده‌ها آگاهانه تاکتیکی بود
  (\keyword{فریب آگاهانه}).%
  \footnote{%
  \en{Trivers},
  \textit{\en{The Folly of Fools}}, 2011, pp.\,3–19
  بر ارتباط خودفریبی و فریب دیگران تأکید دارد.}
\end{itemize}

\subsection{مرحلهٔ دوم: تمرکز (۱۳۵۸–۱۳۶۰)}

\textbf{تبیین اصلی: ت‌۲ + ت‌۴ (فریب آگاهانه + فشار نخبگان)}

\begin{itemize}
\item نصب بازرگان و سپس کنارزدن او؛
  تأسیس نهادهای موازی؛
  بازنویسی قانون اساسی با محوریت ولایت فقیه.%
  \footnote{\en{Bakhash},
  \textit{\en{Reign of the Ayatollahs}}, 1984, pp.\,52–73.}
\item نقش بهشتی، رفسنجانی و خامنه‌ای
  در ساختارسازی نهادی بسیار مهم بود.%
  \footnote{خاطرات رفسنجانی، ج\,۱، صص\,۸۵–۱۱۰.}
\item \textbf{نتیجه:} در این مرحله،
  خمینی آگاهانه از بحران‌ها (بختیار، گروگان‌گیری)
  برای تحکیم قدرت بهره برد
  و نخبگان انقلابی این مسیر را تسریع کردند.
\end{itemize}

\subsection{مرحلهٔ سوم: نهادینه‌سازی و بحران دائمی (۱۳۶۰–۱۳۶۷)}

\textbf{تبیین اصلی: ت‌۳ + ت‌۴ (تطور ایدئولوژیک + نخبگان)}

\begin{itemize}
\item مفهوم «مصلحت نظام» و «ولایت مطلقه»
  به‌تدریج جایگزین مفهوم «هدایت معنوی» شد.%
  \footnote{صحیفهٔ امام، ج\,۲۱، نامهٔ ۱۳۶۶
  دربارهٔ تقدم مصلحت نظام بر احکام اولیه و ثانویه.}
\item جنگ ایران و عراق به‌عنوان ابزار بسیج داخلی عمل کرد.%
  \footnote{\en{Crist},
  \textit{\en{The Twilight War}}, 2012, pp.\,88–103.}
\item کشتار ۱۳۶۷ نقطهٔ اوج تمرکز قدرت بود
  و تنها با فتوای شخصی خمینی ممکن شد.%
  \footnote{\en{Robertson},
  \textit{\en{Massacre}}, 2010, pp.\,54–87;
  خاطرات منتظری، نامه‌های ۱۳۶۷.}
\item \textbf{نتیجه:} در این مرحله،
  تطور ایدئولوژیک (از ولایت محدود به ولایت مطلقه)
  با حمایت نهادی نخبگان ترکیب شد
  و نظام سیاسی فعلی شکل گرفت.
\end{itemize}

%============================================================
\section{نمودار ترکیبی: سه مرحله و وزن هر تز}
\label{sec:ch16-composite-tikz}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    phase/.style={rectangle, rounded corners=8pt, draw=cPrimary, thick,
                  minimum width=3.8cm, minimum height=2.6cm,
                  fill=cLight, font=\small, align=center},
    arr/.style={-{Stealth[length=8pt]}, very thick, cPrimary},
    label/.style={font=\tiny, fill=white, inner sep=2pt},
  ]
  % Phase boxes
  \node[phase] (P1) at (0,0) {%
    \textbf{مرحلهٔ ۱}\\
    ۱۳۵۶–۱۳۵۷\\[3pt]
    \textcolor{cAccent}{\scriptsize ت‌۲: ۴۰٪}\\
    \textcolor{cGreen}{\scriptsize ت‌۱: ۳۰٪}\\
    \textcolor{cGold}{\scriptsize ت‌۳: ۲۰٪}\\
    \textcolor{cConsolid}{\scriptsize ت‌۴: ۱۰٪}
  };
  \node[phase] (P2) at (5.5,0) {%
    \textbf{مرحلهٔ ۲}\\
    ۱۳۵۸–۱۳۶۰\\[3pt]
    \textcolor{cAccent}{\scriptsize ت‌۲: ۴۰٪}\\
    \textcolor{cConsolid}{\scriptsize ت‌۴: ۳۵٪}\\
    \textcolor{cGold}{\scriptsize ت‌۳: ۱۵٪}\\
    \textcolor{cGreen}{\scriptsize ت‌۱: ۱۰٪}
  };
  \node[phase] (P3) at (11,0) {%
    \textbf{مرحلهٔ ۳}\\
    ۱۳۶۰–۱۳۶۷\\[3pt]
    \textcolor{cGold}{\scriptsize ت‌۳: ۳۵٪}\\
    \textcolor{cConsolid}{\scriptsize ت‌۴: ۳۵٪}\\
    \textcolor{cAccent}{\scriptsize ت‌۲: ۲۵٪}\\
    \textcolor{cGreen}{\scriptsize ت‌۱: ۵٪}
  };

  % Arrows
  \draw[arr] (P1.east) -- (P2.west)
    node[label, midway, above]{\scriptsize بحران بختیار + گروگان‌گیری};
  \draw[arr] (P2.east) -- (P3.west)
    node[label, midway, above]{\scriptsize جنگ + تصفیه‌ها};

  % bottom summary
  \node[font=\footnotesize, text=cPrimary, align=center]
    at (5.5, -2.5) {%
      \textbf{روند کلی:}
      \textcolor{cGreen}{ت‌۱ $\downarrow\downarrow$}\quad
      \textcolor{cAccent}{ت‌۲: ثابت $\to$ $\downarrow$}\quad
      \textcolor{cGold}{ت‌۳ $\uparrow$}\quad
      \textcolor{cConsolid}{ت‌۴ $\uparrow\uparrow$}
    };
\end{tikzpicture}
\caption{تز ترکیبی مرحله‌ای: تغییر وزن هر تز در سه دوره}
\label{fig:composite-phases}
\end{figure}

نمودار~\ref{fig:composite-phases} نشان می‌دهد
که وزن نسبی تزها در طول زمان تغییر می‌کند:
تز فریب (\textcolor{cAccent}{ت‌۲}) در مراحل اول و دوم غالب است
اما در مرحلهٔ سوم جایش را
به تطور ایدئولوژیک (\textcolor{cGold}{ت‌۳})
و فشار نخبگان (\textcolor{cConsolid}{ت‌۴}) می‌دهد.
تز صداقت (\textcolor{cGreen}{ت‌۱}) از ابتدا رو به افول است.%
\footnote{این وزن‌های مرحله‌ای تقریبی
و بر اساس ارزیابی کیفی نگارنده‌اند؛
ر.ک.\ فصل~۱۵ برای بحث محدودیت‌ها.}

%============================================================
\section{چرا تز اول ضعیف‌ترین اما نه کاملاً نادرست است؟}
\label{sec:ch16-t1}

با وجود ضعف تطبیقی ت‌۱ (فصل~۱۳: نمرهٔ ۱۰ از ۲۱)،
دلایلی وجود دارد که آن را کاملاً رد نکنیم:

\begin{enumerate}
\item \textbf{لحن مصاحبه‌های پاریس:}
  جعل کامل آن لحن در شرایط فشار رسانه‌ای بسیار دشوار بوده.%
  \footnote{%
  \en{Kurzman},
  \textit{\en{The Unthinkable Revolution}}, 2004, pp.\,121–135.}
\item \textbf{شواهد تردید:}
  برخی خاطرات، لحظاتی از تردید خمینی
  دربارهٔ حکومت مستقیم را ثبت کرده‌اند.%
  \footnote{یزدی، \textit{آخرین تلاش‌ها}، ص\,۱۸۰؛
  خاطرات بازرگان، ص\,۹۵.}
\item \textbf{مفهوم خودفریبی:}
  صداقت ذهنی با فریب عملی قابل جمع است (فصل~۱۵)؛
  بنابراین ت‌۱ نه‌به‌عنوان تبیین کامل
  بلکه به‌عنوان \keyword{مؤلفه‌ای جزئی} حفظ می‌شود.%
  \footnote{%
  \en{Mele},
  \textit{\en{Self-Deception Unmasked}}, 2001, pp.\,95–112.}
\end{enumerate}

\begin{noteBox}[تبصره]
ت‌۱ بیش از آنکه تبیینی مستقل باشد،
\emph{توصیفی از سطح آگاهانهٔ ذهن خمینی} در لحظهٔ وعده است.
این توصیف لزوماً نادرست نیست
اما برای تبیین ده سال رفتار بعدی ناکافی است.
\end{noteBox}

%============================================================
\section{جمع‌بندی علّی: وعده \textbf{یا} خدعه؟}
\label{sec:ch16-causal}

پاسخ نهایی به عنوان کتاب:

\begin{warningBox}[پاسخ نهایی]
وعدهٔ خمینی نه صرفاً وعده بود و نه صرفاً خدعه.
\textbf{بهترین تبیین موجود}
ترکیبی مرحله‌ای از سه مکانیزم است:

\begin{enumerate}
\item \textbf{فریب آگاهانه–نیمه‌آگاهانه (ت‌۲ + خودفریبی):}
  خمینی با آگاهی از ایدهٔ ولایت فقیه،
  وعده‌هایی داد که با عمق اندیشه‌اش ناسازگار بود —
  اما ممکن است در سطح آگاه بخشی از آن‌ها را باور داشته باشد.

\item \textbf{بهره‌برداری از بحران با پشتیبانی نخبگان (ت‌۲ + ت‌۴):}
  در فاصلهٔ ۱۳۵۸–۱۳۶۰، هر بحران بیرونی
  (بختیار، گروگان‌گیری، ترورها)
  فرصتی شد برای تمرکز بیشتر قدرت —
  و نخبگان انقلابی (بهشتی، رفسنجانی، خامنه‌ای)
  این مسیر را ساختارسازی کردند.

\item \textbf{تطور ایدئولوژیک نهادینه‌شده (ت‌۳ + ت‌۴):}
  از ۱۳۶۰ به بعد، مفاهیم «ولایت مطلقه» و «مصلحت نظام»
  جایگزین «هدایت معنوی» شدند
  و نظام سیاسی در قالبی نهادی تثبیت گشت
  که بازگشت از آن ناممکن بود.
\end{enumerate}

بنابراین، عنوان کتاب — «وعده یا خدعه؟» —
پرسشی دوگانه (\en{binary}) است
اما پاسخ \textbf{طیفی و مرحله‌ای} است.%
\footnote{%
\en{Keddie},
\textit{\en{Modern Iran}}, 2006, p.\,252:
``The truth almost certainly lies in a combination of factors.''}
\end{warningBox}

%============================================================
\section{جدول نهایی: پاسخ ترکیبی به تفکیک بزنگاه}
\label{sec:ch16-final-table}

جدول~\ref{tab:final-verdict} پاسخ ترکیبی را
به تفکیک هر بزنگاه خلاصه می‌کند.

{%
\small
\begin{longtable}{%
  >{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}
  >{\centering\arraybackslash}m{2.8cm}
  >{\arraybackslash}m{7.5cm}}
\caption{پاسخ ترکیبی نهایی به تفکیک بزنگاه}
\label{tab:final-verdict} \\
\toprule
\textbf{بزنگاه}
  & \textbf{تز(های) غالب}
  & \textbf{توضیح مختصر} \\
\midrule
\endfirsthead
\caption[]{(ادامه)} \\
\toprule
\textbf{بزنگاه}
  & \textbf{تز(های) غالب}
  & \textbf{توضیح مختصر} \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{3}{r}{\footnotesize \textit{ادامه در صفحهٔ بعد}\,\dots} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot

وعده‌های پاریس
  & \cellcolor{cAccent!10}ت‌۲ + خودفریبی
  & وعدهٔ عدم حاکمیت ناسازگار با \textit{ولایت فقیه} (۱۳۴۸)
    اما لحن مصاحبه‌ها حاکی از صداقت ذهنیِ نسبی است.%
    \footnote{صحیفهٔ امام، ج\,۵؛
    \en{Martin}, 2000, pp.\,78–95.} \\
\addlinespace

برخورد با بختیار
  & \cellcolor{cAccent!10}ت‌۲ + \cellcolor{cConsolid!10}ت‌۴
  & نصب بازرگان اما ایجاد ساختار موازی؛
    نخبگان انقلابی سازمان‌دهندهٔ اصلی.%
    \footnote{بازرگان، \textit{انقلاب ایران در دو حرکت}، ص\,۷۲.} \\
\addlinespace

مجلس خبرگان / قانون اساسی
  & \cellcolor{cAccent!10}ت‌۲ + \cellcolor{cGold!10}ت‌۳
  & بزنگاه نهادینه‌سازیِ ولایت فقیه؛
    هم فریب (وعده در برابر عمل)
    و هم تطور (گذار از هدایت به حاکمیت).%
    \footnote{\en{Schirazi}, 1997, pp.\,22–48.} \\
\addlinespace

ترورهای فرقان
  & \cellcolor{cConsolid!10}ت‌۴
  & بهره‌گیری نخبگان از بحران امنیتی
    برای تحکیم نهادهای موازی.%
    \footnote{\en{Abrahamian},
    \textit{\en{Radical Islam}}, 1989, pp.\,186–193.} \\
\addlinespace

بحران گروگان‌گیری
  & \cellcolor{cAccent!10}ت‌۲ + \cellcolor{cConsolid!10}ت‌۴
  & ابزارسازی آگاهانه از بحران؛
    تأیید ضمنی و سپس صریح؛
    رفراندوم قانون اساسی تحت سایهٔ بحران.%
    \footnote{\en{Bowden}, 2006, pp.\,204–219.} \\
\addlinespace

جنگ ایران و عراق
  & \cellcolor{cGold!10}ت‌۳ + \cellcolor{cConsolid!10}ت‌۴
  & تبدیل جنگ به ابزار بسیج و مشروعیت‌سازی؛
    تطور مفهوم «مصلحت نظام».%
    \footnote{\en{Crist}, 2012, pp.\,88–103.} \\
\addlinespace

حذف مجاهدین / بنی‌صدر / تصفیه‌ها / ۱۳۶۷
  & \cellcolor{cAccent!10}ت‌۲ + \cellcolor{cConsolid!10}ت‌۴
  & اوج تمرکز قدرت؛
    فتوای شخصی خمینی (ت‌۲)
    با اجرای نهادی نخبگان (ت‌۴).%
    \footnote{\en{Robertson}, 2010, pp.\,54–87;
    خاطرات منتظری، ۱۳۶۷.} \\

\end{longtable}
}

%============================================================
\section{نمودار نهایی: مسیر از وعده تا واقعیت}
\label{sec:ch16-final-tikz}

نمودار~\ref{fig:final-timeline} مسیر کلیِ حرکت خمینی
از وعده تا واقعیت را در یک خطِ زمانیِ واحد نشان می‌دهد
و تز غالب هر مرحله را مشخص می‌سازد.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    event/.style={rectangle, rounded corners=4pt, draw=#1, thick,
                  fill=#1!8, minimum width=2.6cm, minimum height=1.5cm,
                  font=\tiny, align=center},
    yearnode/.style={circle, draw=cPrimary, fill=cPrimary!15,
                     font=\tiny\bfseries, inner sep=2pt,
                     minimum size=0.8cm},
    arr/.style={-{Stealth[length=5pt]}, thick, cGray},
  ]
  % main timeline
  \draw[very thick, cPrimary!40] (0,0) -- (15,0);

  % year markers
  \node[yearnode] (Y57) at (0,0) {۵۷};
  \node[yearnode] (Y58) at (3,0) {۵۸};
  \node[yearnode] (Y59) at (6,0) {۵۹};
  \node[yearnode] (Y60) at (9,0) {۶۰};
  \node[yearnode] (Y67) at (12,0) {۶۷};
  \node[yearnode] (Y68) at (15,0) {۶۸};

  % Phase 1
  \node[event=cAccent] (E1) at (1.5,2.5) {%
    \textbf{مرحلهٔ ۱}\\
    وعدهٔ پاریس\\[2pt]
    ت‌۲ + خودفریبی};
  \draw[arr, cAccent] (E1.south) -- ($(Y57)!0.5!(Y58)+(0,0.5)$);

  % Phase 2
  \node[event=cConsolid] (E2) at (6,2.5) {%
    \textbf{مرحلهٔ ۲}\\
    تمرکز قدرت\\[2pt]
    ت‌۲ + ت‌۴};
  \draw[arr, cConsolid] (E2.south) -- (Y59.north);

  % Phase 3
  \node[event=cGold] (E3) at (10.5,2.5) {%
    \textbf{مرحلهٔ ۳}\\
    نهادینه‌سازی\\[2pt]
    ت‌۳ + ت‌۴};
  \draw[arr, cGold] (E3.south) -- ($(Y60)!0.5!(Y67)+(0,0.5)$);

  % Power bar (bottom)
  \fill[cAccent!25] (0,-1.2) rectangle (15,-0.7);
  \shade[left color=cGreen!40, right color=cAccent!60]
    (0,-1.2) rectangle (15,-0.7);
  \node[font=\tiny, text=white] at (1.5,-0.95) {وعده};
  \node[font=\tiny, text=white] at (13,-0.95) {حاکمیت مطلقه};

  % bottom label
  \node[font=\scriptsize, text=cPrimary] at (7.5,-1.8)
    {شاخص تمرکز قدرت $\longrightarrow$};

  % Key events below timeline
  \node[font=\tiny, text=cGray, align=center] at (0,-2.5) {مصاحبه‌های\\پاریس};
  \node[font=\tiny, text=cGray, align=center] at (3,-2.5) {بختیار\\بازرگان};
  \node[font=\tiny, text=cGray, align=center] at (6,-2.5) {خبرگان\\گروگان‌گیری};
  \node[font=\tiny, text=cGray, align=center] at (9,-2.5) {حذف\\بنی‌صدر};
  \node[font=\tiny, text=cGray, align=center] at (12,-2.5) {کشتار\\۱۳۶۷};
  \node[font=\tiny, text=cGray, align=center] at (15,-2.5) {درگذشت\\خمینی};
\end{tikzpicture}
\caption{خط زمانی نهایی: از وعده تا حاکمیت مطلقه}
\label{fig:final-timeline}
\end{figure}

%============================================================
\section{پرسش‌های باز برای پژوهش آینده}
\label{sec:ch16-open}

هر پژوهش جدّی، پرسش‌هایی بی‌پاسخ بر جای می‌گذارد.
مهم‌ترین پرسش‌های باز عبارت‌اند از:

\begin{enumerate}
\item \textbf{اسناد آرشیوی:}
  آیا در آرشیوهای محرمانهٔ بیت رهبری یا دفتر رهبر انقلاب
  اسنادی وجود دارد که نشان‌دهندهٔ مباحثات داخلی
  دربارهٔ ولایت فقیه پیش از ۱۳۵۷ باشد؟%
  \footnote{میلانی، \textit{نگاهی به شاه}، مقدمه، ص\,۱۸
  بر ضرورت دسترسی آرشیوی تأکید دارد.}

\item \textbf{خاطرات منتشرنشده:}
  آیا یاران نزدیک خمینی
  (به‌ویژه احمد خمینی)
  خاطرات یا یادداشت‌هایی دارند که
  تردیدهای احتمالی خمینی را ثبت کرده باشند؟%
  \footnote{بخشی از بایگانی احمد خمینی
  در مؤسسهٔ تنظیم و نشر آثار امام نگهداری می‌شود
  اما به‌طور کامل در دسترس پژوهشگران نیست.}

\item \textbf{مقایسهٔ تطبیقی بین‌انقلابی:}
  آیا الگوی «وعدهٔ دموکراسی → تمرکز قدرت»
  در انقلاب‌های دیگر
  (روسیه ۱۹۱۷، کوبا ۱۹۵۹، نیکاراگوئه ۱۹۷۹)
  نیز تکرار شده است؟
  اگر بله، آیا مکانیزم‌های مشابهی در کارند؟%
  \footnote{%
  \en{Crane Brinton},
  \textit{\en{The Anatomy of Revolution}}, rev.\ ed., 1965, ch.\,8
  الگوی «ترمیدور» را برای انقلاب‌ها مطرح می‌کند.
  \en{Theda Skocpol},
  \textit{\en{States and Social Revolutions}}, 1979
  نیز تحلیل تطبیقی مشابهی ارائه می‌دهد.}

\item \textbf{نقش رسانه‌های غربی:}
  آیا رسانه‌های غربی با پذیرش بدون نقدِ وعده‌های پاریس
  عملاً در مشروعیت‌بخشی به خمینی نقش داشتند؟%
  \footnote{%
  \en{William Beeman},
  \textit{\en{The ``Great Satan'' vs.\ the ``Mad Mullahs''}},
  2005, ch.\,3.}

\item \textbf{مکانیزم‌های خودفریبی در رهبران سیاسی:}
  آیا یافته‌های عصب‌شناسیِ جدید دربارهٔ
  \en{self-deception}
  می‌تواند مدل دقیق‌تری برای رفتار خمینی ارائه دهد؟%
  \footnote{%
  \en{Sharot},
  \textit{\en{The Optimism Bias}}, 2011;
  \en{von Hippel \& Trivers},
  ``The Evolution and Psychology of Self-Deception'',
  \textit{\en{Behavioral and Brain Sciences}}, 34(1), 2011, pp.\,1–16.}

\item \textbf{پرسش هنجاری:}
  آیا در نظام حقوقیِ اسلامی (یا بین‌المللی)
  مکانیزمی برای پاسخگو کردن رهبران
  در قبال وعده‌های پیش‌انقلابی وجود دارد؟%
  \footnote{%
  \en{Thomas Franck},
  \textit{\en{The Power of Legitimacy Among Nations}}, 1990, ch.\,6.}
\end{enumerate}

%============================================================
\section{تأمل اخلاقی: مسئولیت وعده‌دهنده}
\label{sec:ch16-ethics}

فارغ از تبیین تاریخی، یک پرسش اخلاقی بنیادین باقی است:

\begin{warningBox}[پرسش اخلاقی]
آیا وعده‌دهنده‌ای که در بزنگاه‌های سرنوشت‌ساز
وعدهٔ عدم حاکمیت می‌دهد و سپس حاکم مطلق می‌شود،
از نظر اخلاقی مسئول است —
حتی اگر بخشی از تغییر مسیر ناخواسته بوده باشد؟
\end{warningBox}

سه سنّت اخلاقی پاسخ‌های متفاوتی می‌دهند:

\subsection{وظیفه‌گرایی کانتی (\en{Kantian Deontology})}

از منظر کانتی، \keyword{وعده‌شکنی} (\en{promise-breaking})
به‌خودی‌خود نادرست است،
صرف‌نظر از نتایج.%
\footnote{%
\en{Immanuel Kant},
\textit{\en{Groundwork of the Metaphysics of Morals}},
1785, 4:422;
ترجمهٔ فارسی: \textit{بنیاد مابعدالطبیعهٔ اخلاق}، ترجمهٔ عنایت‌الله شکیباپور.}
امرِ مطلق (\en{categorical imperative})
نمی‌پذیرد که وعده‌ای به‌عنوان ابزار تاکتیکی استفاده شود.
اگر خمینی آگاهانه وعده‌شکنی کرده باشد (ت‌۲)،
از نظر کانتی مسئول اخلاقی است.
اگر خودفریبی در کار بوده باشد،
مسئولیتش کمتر اما منتفی نیست —
زیرا \keyword{خودفریبی نیز صورتی از بی‌صداقتی}
با خود و دیگران است.%
\footnote{%
\en{Christine Korsgaard},
\textit{\en{Creating the Kingdom of Ends}}, 1996, pp.\,335–362.}

\subsection{پیامدگرایی (\en{Consequentialism})}

از منظر پیامدگرایانه، پرسش این نیست
که آیا وعده شکسته شد بلکه این است
که نتایج نهایی چه بودند.
اگر حاکمیت مطلقه به بهبود اوضاع جامعه انجامید،
وعده‌شکنی قابل توجیه خواهد بود.%
\footnote{%
\en{John Stuart Mill},
\textit{\en{Utilitarianism}}, 1863, ch.\,2;
ترجمهٔ فارسی: \textit{فایده‌گرایی}، ترجمهٔ مرتضی مردیها.}

اما شواهد تاریخی — از سرکوب ۱۳۶۰،
جنگ هشت‌ساله، کشتار ۱۳۶۷،
تا محدودیت آزادی‌های مدنی — نشان می‌دهد
که حتی از منظر پیامدگرایانه،
نتایج عمدتاً منفی بوده‌اند.%
\footnote{%
\en{Abrahamian},
\textit{\en{Tortured Confessions}}, 1999, pp.\,209–228;
\en{Robertson}, 2010, pp.\,1–15.}

\subsection{اخلاق فضیلت (\en{Virtue Ethics})}

از منظر \keyword{اخلاق فضیلت}
(\en{Aristotelian virtue ethics}),
پرسش این است: آیا خمینی فرد فضیلتمندی بود؟
فضیلت صداقت (\en{truthfulness})
و فضیلت عدالت (\en{justice})
هر دو اقتضا می‌کنند که حاکم به وعده‌هایش پای‌بند باشد —
نه فقط به‌دلیل وظیفه (کانت)
یا نتایج (پیامدگرایی)
بلکه به‌دلیل خصلت اخلاقی‌ای که حاکم باید داشته باشد.%
\footnote{%
\en{Alasdair MacIntyre},
\textit{\en{After Virtue}}, 3rd ed., 2007, ch.\,15.}

\begin{noteBox}[تبصرهٔ اسلامی]
در سنت اخلاقیِ اسلامی نیز
وفای به عهد (\textit{وفاء بالعهد})
از واجبات اخلاقی و فقهی شمرده می‌شود.%
\footnote{قرآن کریم، سورهٔ اسراء (۱۷)، آیهٔ ۳۴:
«وَأَوْفُوا بِالْعَهْدِ إِنَّ الْعَهْدَ كَانَ مَسْئُولاً.»}
مفهوم \keyword{مصلحت}
(\en{maṣlaḥa})
می‌تواند در شرایط استثنایی وعده‌شکنی را توجیه کند
اما گسترش بی‌حد آن خود مسأله‌ساز است —
چنان‌که تطور مفهوم مصلحت نظام در دههٔ ۱۳۶۰ نشان داد.%
\footnote{%
\en{Felicitas Opwis},
\textit{\en{Maṣlaḥa and the Purpose of the Law}}, 2010, pp.\,147–180.}
\end{noteBox}

%============================================================
\section{سخن پایانی}
\label{sec:ch16-final-word}

این کتاب تلاشی بود برای پاسخ به یکی از
مهم‌ترین پرسش‌های تاریخ معاصر ایران.
پاسخ نهایی — چنان‌که شاید قابل انتظار بود —
ساده نیست.
واقعیت تاریخی به‌ندرت در قالب دوگانه‌های مطلق می‌گنجد.

آنچه می‌توان با اطمینان نسبی گفت این است:

\begin{enumerate}
\item وعدهٔ خمینی در پاریس بدون تردید \textbf{نقض شد} —
  این واقعیتی تاریخی است، نه تفسیر.
\item \textbf{علت} نقض، ترکیبی مرحله‌ای از فریب،
  خودفریبی، فشار نخبگان و تطور ایدئولوژیک بوده است.
\item هیچ تز واحدی به‌تنهایی کفایت نمی‌کند
  و پژوهش آینده با اسناد جدید ممکن است
  وزن‌ها را تغییر دهد.
\item فارغ از تبیین تاریخی،
  \textbf{مسئولیت اخلاقی} وعده‌شکنی — حتی در ضعیف‌ترین خوانش —
  بر عهدهٔ وعده‌دهنده باقی می‌ماند.%
  \footnote{%
  این جمع‌بندی اخلاقی البته مسبوق به
  نقد منتظری بر خمینی است:
  «تاریخ شما را به‌عنوان یکی از [حذفی] ثبت خواهد کرد.»
  خاطرات منتظری، نامهٔ ۱۳۶۷.}
\end{enumerate}

%============================================================

\begin{principleBox}[خلاصهٔ نهایی کتاب — فصل ۱۶]
\begin{itemize}
\item \textbf{پاسخ ترکیبی مرحله‌ای:}
  \begin{enumerate}[nosep]
    \item مرحلهٔ اول (پاریس):
      \textcolor{cAccent}{فریب آگاهانه–نیمه‌آگاهانه}
      با عنصری از صداقت ذهنی.
    \item مرحلهٔ دوم (۱۳۵۸–۱۳۶۰):
      \textcolor{cAccent}{فریب} + \textcolor{cConsolid}{فشار نخبگان}.
    \item مرحلهٔ سوم (۱۳۶۰–۱۳۶۷):
      \textcolor{cGold}{تطور ایدئولوژیک} + \textcolor{cConsolid}{نخبگان}.
  \end{enumerate}

\item \textbf{وزن نهایی تزها (فصل~۱۵):}
  \textcolor{cAccent}{ت‌۲ ≈ ۳۳٪}،
  \textcolor{cConsolid}{ت‌۴ ≈ ۳۳٪}،
  \textcolor{cGold}{ت‌۳ ≈ ۲۳٪}،
  \textcolor{cGreen}{ت‌۱ ≈ ۱۱٪}.

\item \textbf{تز ۱ (صداقت)} ضعیف‌ترین اما نه کاملاً نادرست:
  مؤلفه‌ای جزئی در مرحلهٔ اول.

\item \textbf{الگوی قدرت:} یک‌سویه، انباشتی، بدون بازگشت.

\item \textbf{شش پرسش باز} برای پژوهش آینده شناسایی شدند
  (اسناد آرشیوی، خاطرات منتشرنشده، مقایسهٔ بین‌انقلابی،
  نقش رسانه‌ها، عصب‌شناسی خودفریبی، مکانیزم حقوقی پاسخگویی).

\item \textbf{تأمل اخلاقی:}
  از هر سه منظر وظیفه‌گرایی، پیامدگرایی و اخلاق فضیلت،
  وعده‌شکنی خمینی قابل توجیه کامل نیست.
  در سنت اخلاقی اسلامی نیز
  وفای به عهد واجب و مصلحت‌اندیشیِ بی‌حد مسأله‌ساز است.

\item \textbf{عنوان کتاب — «وعده یا خدعه؟»:}
  پرسش دوگانه است؛ پاسخ طیفی و مرحله‌ای.
  نه صرفاً وعده، نه صرفاً خدعه —
  بلکه فرایند پیچیده‌ای از فریب، خودفریبی،
  تطور و ساختارسازیِ نخبگانی
  که ایران را به مسیر کنونی‌اش رساند.
\end{itemize}
\end{principleBox}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  APPENDICES
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\appendix
\renewcommand{\chaptername}{پیوست}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  APPENDIX A — گاه‌شمار کامل
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{گاه‌شمار تفصیلی: از نجف تا درگذشت خمینی}
\label{app:timeline}

\begin{infoBox}[دربارهٔ این پیوست]
این پیوست گاه‌شمار تفصیلیِ رویدادهای کلیدی
از تبعید خمینی به نجف (۱۳۴۳) تا درگذشت او (۱۳۶۸)
را ارائه می‌دهد.
هر رویداد با تز یا تزهای مرتبط رنگ‌کدگذاری شده است.
\end{infoBox}

{%
\small
\begin{longtable}{%
  >{\centering\arraybackslash}m{2cm}
  >{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}
  >{\arraybackslash}m{6cm}
  >{\centering\arraybackslash}m{2.2cm}}
\caption{گاه‌شمار تفصیلی}
\label{tab:full-timeline} \\
\toprule
\textbf{سال شمسی}
  & \textbf{سال میلادی}
  & \textbf{رویداد}
  & \textbf{تز مرتبط} \\
\midrule
\endfirsthead
\caption[]{(ادامه)} \\
\toprule
\textbf{سال شمسی}
  & \textbf{سال میلادی}
  & \textbf{رویداد}
  & \textbf{تز مرتبط} \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{4}{r}{\footnotesize \textit{ادامه در صفحهٔ بعد}\,\dots} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot

%--- pre-revolution ---
۱۳۴۳
  & ۱۹۶۴
  & تبعید خمینی به ترکیه و سپس نجف%
    \footnote{\en{Moin},
    \textit{\en{Khomeini: Life of the Ayatollah}}, 1999, pp.\,104–112.}
  & — \\
\addlinespace

۱۳۴۸
  & ۱۹۷۰
  & انتشار درس‌گفتارهای \textit{ولایت فقیه}
    (\en{Islamic Government}) در نجف%
    \footnote{\en{Martin},
    \textit{\en{Creating an Islamic State}}, 2000, pp.\,78–95.}
  & \cellcolor{cGold!15}ت‌۳ / \cellcolor{cAccent!15}ت‌۲ \\
\addlinespace

۱۳۵۶
  & ۱۹۷۸
  & آغاز اعتراضات گسترده در ایران؛
    خمینی از نجف به پاریس می‌رود (مهر ۱۳۵۷)%
    \footnote{\en{Keddie},
    \textit{\en{Modern Iran}}, 2006, pp.\,216–224.}
  & — \\
\addlinespace

۱۳۵۷ (دی–بهمن)
  & ۱۹۷۹ (ژانویه)
  & مصاحبه‌های متعدد پاریس:
    وعدهٔ عدم تصدّی مقام سیاسی%
    \footnote{صحیفهٔ امام، ج\,۵، صص\,۳۸۸–۳۹۰.}
  & \cellcolor{cGreen!15}ت‌۱ / \cellcolor{cAccent!15}ت‌۲ \\
\addlinespace

%--- revolution ---
۱۳۵۷ (۲۲ بهمن)
  & ۱۹۷۹ (۱۱ فوریه)
  & پیروزی انقلاب؛ سقوط حکومت بختیار%
    \footnote{بازرگان، \textit{انقلاب ایران در دو حرکت}، ص\,۷۲.}
  & \cellcolor{cAccent!15}ت‌۲ / \cellcolor{cConsolid!15}ت‌۴ \\
\addlinespace

۱۳۵۷ (اسفند)
  & ۱۹۷۹ (مارس)
  & رفراندوم جمهوری اسلامی (۱۲ فروردین ۱۳۵۸)%
    \footnote{\en{Milani},
    \textit{\en{The Making of Iran's Islamic Revolution}},
    1994, p.\,156.}
  & \cellcolor{cAccent!15}ت‌۲ \\
\addlinespace

۱۳۵۸ (تابستان)
  & ۱۹۷۹
  & مجلس خبرگان قانون اساسی:
    طرح ولایت فقیه مطلقه%
    \footnote{صورت مشروح مذاکرات مجلس خبرگان قانون اساسی، ۱۳۵۸.}
  & \cellcolor{cAccent!15}ت‌۲ / \cellcolor{cGold!15}ت‌۳ \\
\addlinespace

۱۳۵۸ (آبان)
  & ۱۹۷۹ (نوامبر)
  & اشغال سفارت آمریکا — آغاز بحران گروگان‌گیری%
    \footnote{\en{Bowden},
    \textit{\en{Guests of the Ayatollah}}, 2006, pp.\,1–25.}
  & \cellcolor{cAccent!15}ت‌۲ / \cellcolor{cConsolid!15}ت‌۴ \\
\addlinespace

۱۳۵۸ (آذر)
  & ۱۹۷۹ (دسامبر)
  & رفراندوم قانون اساسی — تصویب ولایت فقیه%
    \footnote{\en{Schirazi},
    \textit{\en{The Constitution of Iran}}, 1997, pp.\,22–48.}
  & \cellcolor{cGold!15}ت‌۳ \\
\addlinespace

۱۳۵۸–۱۳۵۹
  & ۱۹۷۹–۱۹۸۰
  & ترورهای گروه فرقان؛
    ترور مطهری، مفتح و دیگران%
    \footnote{\en{Abrahamian},
    \textit{\en{Radical Islam}}, 1989, pp.\,186–193.}
  & \cellcolor{cConsolid!15}ت‌۴ \\
\addlinespace

۱۳۵۹ (خرداد)
  & ۱۹۸۰ (ژوئن)
  & عزل بنی‌صدر از فرماندهی کل قوا%
    \footnote{بنی‌صدر، \textit{خیانت به امید}، صص\,۳۰۲–۳۱۵.}
  & \cellcolor{cAccent!15}ت‌۲ / \cellcolor{cConsolid!15}ت‌۴ \\
\addlinespace

۱۳۵۹ (شهریور)
  & ۱۹۸۰ (سپتامبر)
  & آغاز جنگ ایران و عراق%
    \footnote{\en{Crist},
    \textit{\en{The Twilight War}}, 2012, pp.\,42–56.}
  & \cellcolor{cGold!15}ت‌۳ / \cellcolor{cConsolid!15}ت‌۴ \\
\addlinespace

۱۳۶۰ (خرداد–تیر)
  & ۱۹۸۱
  & سرکوب مجاهدین خلق و تصفیهٔ سیاسی گسترده%
    \footnote{\en{Abrahamian},
    \textit{\en{Tortured Confessions}}, 1999, pp.\,124–158.}
  & \cellcolor{cAccent!15}ت‌۲ / \cellcolor{cConsolid!15}ت‌۴ \\
\addlinespace

۱۳۶۱–۱۳۶۵
  & ۱۹۸۲–۱۹۸۶
  & ادامهٔ جنگ پس از آزادسازی خرمشهر؛
    رد پیشنهادهای صلح%
    \footnote{خاطرات رفسنجانی، \textit{دوران دفاع مقدس}،
    ج\,۱، صص\,۱۱۲–۱۲۸.}
  & \cellcolor{cGold!15}ت‌۳ / \cellcolor{cConsolid!15}ت‌۴ \\
\addlinespace

۱۳۶۶
  & ۱۹۸۸
  & نامهٔ معروف خمینی دربارهٔ تقدم مصلحت نظام%
    \footnote{صحیفهٔ امام، ج\,۲۱.}
  & \cellcolor{cGold!15}ت‌۳ \\
\addlinespace

۱۳۶۷ (تیر)
  & ۱۹۸۸ (ژوئیه)
  & پذیرش قطعنامهٔ ۵۹۸ — «نوشیدن جام زهر»%
    \footnote{\en{Crist}, 2012, pp.\,350–362.}
  & \cellcolor{cGold!15}ت‌۳ \\
\addlinespace

۱۳۶۷ (مرداد–شهریور)
  & ۱۹۸۸ (اوت–سپتامبر)
  & کشتار زندانیان سیاسی ۱۳۶۷%
    \footnote{\en{Robertson},
    \textit{\en{Massacre of Political Prisoners in Iran, 1988}},
    2010, pp.\,54–87.}
  & \cellcolor{cAccent!15}ت‌۲ / \cellcolor{cConsolid!15}ت‌۴ \\
\addlinespace

۱۳۶۷ (فروردین ۱۳۶۸)
  & ۱۹۸۹ (مارس)
  & عزل آیت‌الله منتظری از قائم‌مقامی رهبری%
    \footnote{خاطرات منتظری (نسخهٔ اینترنتی).}
  & \cellcolor{cAccent!15}ت‌۲ \\
\addlinespace

۱۳۶۸ (۱۴ خرداد)
  & ۱۹۸۹ (۳ ژوئن)
  & درگذشت خمینی%
    \footnote{\en{Moin}, 1999, pp.\,305–312.}
  & — \\

\end{longtable}
}

%============================================================
\section{نمودار خطّ زمانیِ کامل}
\label{sec:app-a-tikz}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    yscale=0.65,
    evt/.style={rectangle, rounded corners=3pt, draw=#1, thick,
                fill=#1!8, font=\tiny, align=right,
                text width=4.5cm, inner sep=3pt},
    yearmark/.style={circle, fill=cPrimary, text=white,
                     font=\tiny\bfseries, inner sep=2pt,
                     minimum size=0.7cm},
  ]
  % vertical timeline
  \draw[very thick, cPrimary!40] (0,0) -- (0,-20);

  % helper macro
  \newcommand{\timeevt}[4]{%
    % #1=y, #2=color, #3=year, #4=text
    \node[yearmark] at (0,#1) {#3};
    \node[evt=#2, anchor=west] at (1,#1) {#4};
  }

  \timeevt{0}{cGold}{۴۸}{انتشار \textit{ولایت فقیه} — نجف}
  \timeevt{-2}{cAccent}{۵۷}{وعده‌های پاریس — عدم حاکمیت}
  \timeevt{-4}{cAccent}{۵۷}{پیروزی انقلاب — نصب بازرگان}
  \timeevt{-6}{cAccent}{۵۸}{مجلس خبرگان — ولایت فقیه در قانون اساسی}
  \timeevt{-8}{cConsolid}{۵۸}{بحران گروگان‌گیری — حذف رقبا}
  \timeevt{-10}{cConsolid}{۵۹}{ترورهای فرقان — تحکیم نهادها}
  \timeevt{-12}{cAccent}{۶۰}{عزل بنی‌صدر — سرکوب مجاهدین}
  \timeevt{-14}{cGold}{۶۰–۶۶}{جنگ هشت‌ساله — بسیج و مصلحت نظام}
  \timeevt{-16}{cGold}{۶۶}{نامهٔ مصلحت نظام — ولایت مطلقه}
  \timeevt{-18}{cAccent}{۶۷}{کشتار ۱۳۶۷ — فتوای اعدام جمعی}
  \timeevt{-20}{cPrimary}{۶۸}{درگذشت خمینی}

  % power gradient bar
  \shade[top color=cGreen!30, bottom color=cAccent!50]
    (-1.8,0.5) rectangle (-1.2,-20.5);
  \node[font=\tiny, rotate=90, text=cPrimary] at (-2.2,-10)
    {وعده \quad$\longrightarrow$\quad حاکمیت مطلقه};
\end{tikzpicture}
\caption{خط زمانی عمودی: مسیر انباشت قدرت}
\label{fig:full-vertical-timeline}
\end{figure}

\begin{principleBox}[خلاصهٔ پیوست الف]
\begin{itemize}
\item گاه‌شمار تفصیلی ۱۸ رویداد کلیدی را از ۱۳۴۳ تا ۱۳۶۸
      فهرست کرد.
\item هر رویداد با تز یا تزهای مرتبط رنگ‌کدگذاری شد.
\item خط زمانی عمودی روند انباشت قدرت را
      به‌صورت بصری تأیید می‌کند.
\end{itemize}
\end{principleBox}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  APPENDIX B — متون کلیدی
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{گزیدهٔ متون کلیدی}
\label{app:texts}

\begin{infoBox}[دربارهٔ این پیوست]
این پیوست گزیده‌ای از مهم‌ترین متون اولیه
— مصاحبه‌ها، سخنرانی‌ها، نامه‌ها و فتاوا —
را که در تحلیل‌های فصل‌های ۳–۱۶ مورد استناد قرار گرفتند،
به‌صورت اصلی (یا ترجمهٔ فارسیِ معتبر) ارائه می‌دهد.
هدف، فراهم‌سازیِ امکان ارجاع مستقیم
برای خواننده است.%
\footnote{تمامی متون از نسخه‌های رسمیِ منتشرشده نقل شده‌اند.
در مواردی که نسخهٔ اینترنتی مورد استفاده بوده، نشانیِ وب
در پانوشت ذکر شده است.}
\end{infoBox}

%============================================================
\section{مصاحبهٔ خمینی با \en{Le Monde} (دی ۱۳۵۷)}
\label{sec:app-b-lemonde}

\begin{warningBox}[متن اصلی — ترجمهٔ فارسی]
«\,من در آیندهٔ ایران هیچ نقش حکومتی نخواهم داشت.
نقش من هدایت و ارشاد است.
من یک آخوند هستم و جایگاه من حوزهٔ علمیه است.
حکومت به دست مردم و نمایندگان منتخب آن‌ها اداره خواهد شد.\,»%
\footnote{صحیفهٔ امام، ج\,۵، صص\,۳۸۸–۳۸۹.
متن فرانسوی اصلی:
\en{``Je n'exercerai aucune fonction de gouvernement.
Mon rôle est celui d'un guide\dots''},
\textit{\en{Le Monde}}, 9 janvier 1979.}
\end{warningBox}

\begin{noteBox}[تحلیل مختصر]
این متن مهم‌ترین سند وعدهٔ عدم حاکمیت است.
عبارت «هیچ نقش حکومتی» صریح و بدون ابهام است.
تز ۲ (فریب) این متن را تاکتیکی می‌خواند؛
تز ۱ (صداقت) آن را بیان واقعی نیت می‌داند؛
تز ۳ (تطور) معتقد است نیت بعداً تغییر کرد.
ر.ک.\ فصل~۶ برای تحلیل تفصیلی.
\end{noteBox}

%============================================================
\section{مصاحبهٔ خمینی با \en{The Guardian} (بهمن ۱۳۵۷)}
\label{sec:app-b-guardian}

\begin{warningBox}[متن اصلی — ترجمهٔ فارسی]
«\,من قصد ندارم رئیس‌جمهور شوم یا نخست‌وزیر.
من در قم خواهم ماند و از آنجا نظارت خواهم کرد.\,»%
\footnote{صحیفهٔ امام، ج\,۵، ص\,۴۲۳.
\en{The Guardian}, 6 November 1978 (interview conducted
in Neauphle-le-Château).}
\end{warningBox}

%============================================================
\section{درس‌گفتارهای \textit{ولایت فقیه} — نجف (۱۳۴۸)}
\label{sec:app-b-velayat}

\begin{warningBox}[گزیدهٔ متن]
«\,همان‌طور که پیامبر (ص) ولایت بر امت داشت
و حکومت تشکیل داد\dots\
فقیه عادل نیز باید حکومت تشکیل دهد\dots\
ولایت فقیه از جنس ولایت پیامبر و ائمه است.\,»%
\footnote{خمینی، \textit{ولایت فقیه (حکومت اسلامی)}،
نشر مؤسسهٔ تنظیم و نشر آثار امام خمینی، صص\,۳۵–۴۰.}
\end{warningBox}

\begin{noteBox}[تحلیل مختصر]
این متن — که نُه سال پیش از وعده‌های پاریس نوشته شده —
مستقیماً ایدهٔ حکومت فقیه را مطرح می‌کند.
تز ۲ آن را دلیل قاطع بر فریبکارانه بودن وعده‌های پاریس می‌داند.
تز ۳ استدلال می‌کند که این متن فقط مرحله‌ای از تطور بود
و خمینی ممکن است بعداً نظرش را تعدیل کرده باشد.
ر.ک.\ فصل‌های ۴ و ۸.%
\footnote{\en{Martin}, 2000, pp.\,78–95;
کدیور، \textit{نظریه‌های دولت در فقه شیعه}، صص\,۱۵۲–۱۸۰.}
\end{noteBox}

%============================================================
\section{نامهٔ خمینی دربارهٔ مصلحت نظام (دی ۱۳۶۶)}
\label{sec:app-b-maslahat}

\begin{warningBox}[گزیدهٔ متن]
«\,حکومت\dots\ از اهمّ احکام الهی است
و بر جمیع احکام فرعیهٔ الهیه تقدّم دارد\dots\
حکومت می‌تواند هر امری را — چه عبادی و چه غیرعبادی —
که جریان آن مخالف مصالح اسلام است
مادامی که چنین است جلوگیری کند.\,»%
\footnote{صحیفهٔ امام، ج\,۲۱، نامهٔ ۱۶ دی ۱۳۶۶
خطاب به آیت‌الله خامنه‌ای (رئیس‌جمهور وقت).}
\end{warningBox}

\begin{noteBox}[تحلیل مختصر]
این نامه نقطهٔ اوجِ تطور ایدئولوژیک (ت‌۳) است:
حکومت فقیه نه‌تنها فرعی نیست
بلکه بر تمام احکام دیگر اولویت دارد.
فاصلهٔ این موضع با وعدهٔ «هیچ نقش حکومتی»
بیش از آنکه صرفاً با «اضطرار» (ت‌۱) توضیح‌پذیر باشد،
نشان‌دهندهٔ تحولی بنیادین در اندیشه یا
آشکارسازیِ اندیشه‌ای پنهان (ت‌۲) است.
ر.ک.\ فصل‌های ۱۱ و ۱۵.%
\footnote{کدیور، \textit{حکومت ولایی}، صص\,۲۵۵–۲۷۰.}
\end{noteBox}

%============================================================
\section{نامهٔ منتظری به خمینی (مرداد ۱۳۶۷)}
\label{sec:app-b-montazeri}

\begin{warningBox}[گزیدهٔ متن]
«\,آیا می‌دانید در زندان‌های جمهوری اسلامی
زنان باردار اعدام می‌شوند؟\dots\
جهانیان ما را به کشتار متهم خواهند کرد\dots\
تاریخ ما را جنایتکار ثبت خواهد کرد.\,»%
\footnote{خاطرات آیت‌الله منتظری (نسخهٔ اینترنتی)،
نامهٔ ۹ مرداد ۱۳۶۷.
نیز ر.ک.\ \en{Robertson}, 2010, pp.\,75–82.}
\end{warningBox}

\begin{noteBox}[تحلیل مختصر]
این نامه مهم‌ترین سند اعتراض درون‌حکومتی
به کشتار ۱۳۶۷ است.
پاسخ خمینی — عزل منتظری از قائم‌مقامی رهبری —
نشان‌دهندهٔ اوج تمرکز قدرت فردی است (ت‌۲ + ت‌۴).
حتی نزدیک‌ترین متحد ایدئولوژیک نیز
قادر به تغییر مسیر نبود.
ر.ک.\ فصل~۱۲.
\end{noteBox}

\begin{principleBox}[خلاصهٔ پیوست ب]
\begin{itemize}
\item پنج متن کلیدی ارائه شد:
      مصاحبه‌های پاریس (\en{Le Monde} و \en{The Guardian})،
      درس‌گفتارهای ولایت فقیه (۱۳۴۸)،
      نامهٔ مصلحت نظام (۱۳۶۶)،
      و نامهٔ منتظری (۱۳۶۷).
\item هر متن با تحلیل مختصر و ارجاع به فصل مربوطه همراه شد.
\item هدف: فراهم‌سازیِ دسترسی مستقیم خوانندگان
      به شواهد اولیه.
\end{itemize}
\end{principleBox}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  APPENDIX C — واژه‌نامهٔ تخصصی
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{واژه‌نامهٔ تخصصی (فارسی–انگلیسی)}
\label{app:glossary}

\begin{infoBox}[دربارهٔ این پیوست]
واژه‌نامهٔ زیر مهم‌ترین اصطلاحات تخصصی به‌کاررفته
در این کتاب را همراه با معادل انگلیسی
و ارجاع به فصل مربوطه فهرست می‌کند.
\end{infoBox}

{%
\small
\begin{longtable}{%
  >{\arraybackslash}m{3.5cm}
  >{\arraybackslash}m{4cm}
  >{\arraybackslash}m{5.5cm}}
\caption{واژه‌نامهٔ تخصصی}
\label{tab:glossary} \\
\toprule
\textbf{اصطلاح فارسی}
  & \textbf{معادل انگلیسی}
  & \textbf{توضیح / ارجاع} \\
\midrule
\endfirsthead
\caption[]{(ادامه)} \\
\toprule
\textbf{اصطلاح فارسی}
  & \textbf{معادل انگلیسی}
  & \textbf{توضیح / ارجاع} \\
\midrule
\endhead
\bottomrule
\endlastfoot

ولایت فقیه
  & \en{Guardianship of the Jurist}
  & نظریهٔ حکومت مستقیم فقیه؛ فصل‌های ۴، ۸ \\
\addlinespace

ولایت مطلقهٔ فقیه
  & \en{Absolute Guardianship of the Jurist}
  & نسخهٔ گسترش‌یافته: ولایت بر تمام احکام؛ فصل‌های ۱۱، ۱۵ \\
\addlinespace

مصلحت نظام
  & \en{Expediency of the State / Maṣlaḥa}
  & تقدم مصلحت حکومت بر احکام فقهی؛ فصل‌های ۱۱، ۱۶ \\
\addlinespace

تقیه
  & \en{Taqiyya (precautionary dissimulation)}
  & پنهان‌سازی باور واقعی در شرایط خطر؛ فصل~۴ \\
\addlinespace

ناهماهنگی شناختی
  & \en{Cognitive Dissonance}
  & تنش میان باور و رفتار؛ فصل~۱۵ \\
\addlinespace

خودفریبی
  & \en{Self-Deception}
  & باور و انکار هم‌زمان؛ فصل‌های ۱۴–۱۶ \\
\addlinespace

استدلال انگیزه‌محور
  & \en{Motivated Reasoning}
  & پردازش گزینشی شواهد؛ فصل~۱۵ \\
\addlinespace

سوگیری تأیید
  & \en{Confirmation Bias}
  & توجه بیشتر به شواهد هم‌سو با باور موجود؛ فصل~۱۵ \\
\addlinespace

تحلیل حساسیت
  & \en{Sensitivity Analysis}
  & بررسی تأثیر تغییر فروض بر نتیجه؛ فصل~۱۵ \\
\addlinespace

ارزیابی بیزی کیفی
  & \en{Qualitative Bayesian Assessment}
  & روش وزن‌دهی با پیشین و درست‌نمایی؛ فصل~۱۵ \\
\addlinespace

تز ترکیبی مرحله‌ای
  & \en{Phased Composite Thesis}
  & فرضیهٔ نهایی کتاب: ترکیب مرحله‌ای تزها؛ فصل‌های ۱۴–۱۶ \\
\addlinespace

پارسیمونی
  & \en{Parsimony (Occam's Razor)}
  & ترجیح تبیین ساده‌تر؛ فصل~۱۴ \\
\addlinespace

ماتریس سازگاری
  & \en{Compatibility Matrix}
  & جدول سازگاری منطقی تزها؛ فصل~۱۴ \\
\addlinespace

سوگیری بقا
  & \en{Survivorship Bias}
  & حفظ نامتوازن شواهد؛ فصل~۱۵ \\
\addlinespace

نظریهٔ ذهن
  & \en{Theory of Mind}
  & توانایی درک حالات ذهنی دیگران؛ فصل~۱۴ \\

\end{longtable}
}

\begin{principleBox}[خلاصهٔ پیوست ج]
\begin{itemize}
\item ۱۵ اصطلاح تخصصی فارسی–انگلیسی فهرست شد.
\item هر اصطلاح با ارجاع به فصل مربوطه همراه است.
\item این واژه‌نامه ابزار مرجع سریع برای خوانندگان است.
\end{itemize}
\end{principleBox}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  APPENDIX D — روش‌شناسی تفصیلی
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{تشریح روش‌شناسی پژوهش}
\label{app:method}

\begin{infoBox}[دربارهٔ این پیوست]
این پیوست روش‌شناسیِ به‌کاررفته در کتاب را
به‌صورت تفصیلی شرح می‌دهد:
معیارهای انتخاب منابع، مقیاس ارزیابی،
محدودیت‌ها و مفروضات.
\end{infoBox}

%============================================================
\section{معیارهای انتخاب منابع}
\label{sec:app-d-sources}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{سلسله‌مراتب منابع}
\label{tab:source-hierarchy}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{1.5cm}
                >{\arraybackslash}m{4cm}
                >{\arraybackslash}m{6.5cm}}
\toprule
\textbf{رتبه} & \textbf{نوع منبع} & \textbf{مثال} \\
\midrule
۱ & اسناد دست‌اول رسمی
  & صحیفهٔ امام، مصوبات مجلس خبرگان، اسناد لانهٔ جاسوسی \\
\addlinespace
۲ & خاطرات دست‌اول
  & رفسنجانی، منتظری، یزدی، بازرگان، بنی‌صدر \\
\addlinespace
۳ & پژوهش‌های آکادمیک (فارسی و انگلیسی)
  & \en{Abrahamian, Bakhash, Milani, Keddie};
    کدیور، بشیریه، سروش \\
\addlinespace
۴ & تحلیل‌های روزنامه‌نگاری و مستند
  & \en{Bowden, Crist}; مقالات تحلیلی \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{noteBox}[اصل منبع‌شناختی]
در تمام فصل‌ها، تلاش شده منابع ردهٔ ۱ و ۲
بر ردهٔ ۳ و ۴ اولویت داشته باشند.
هرجا منبع دست‌اول در دسترس نبود،
حداقل دو منبع ثانویهٔ مستقل مورد استناد قرار گرفته است.%
\footnote{%
\en{George \& Bennett},
\textit{\en{Case Studies and Theory Development}}, 2005, pp.\,89–95.}
\end{noteBox}

%============================================================
\section{مقیاس ارزیابی سازگاری}
\label{sec:app-d-scale}

مقیاس سه‌درجه‌ای (فصل~۱۳) بر پایهٔ سه معیار عمل می‌کند:

\begin{enumerate}
\item \textbf{سازگاری مستقیم:}
  آیا شواهد مستقیماً پیش‌بینیِ تز را تأیید می‌کنند؟
\item \textbf{نیاز به فروض کمکی:}
  آیا تز برای توضیح رویداد نیاز به فروض اضافی دارد؟
\item \textbf{وجود شواهد مخالف:}
  آیا شواهدی وجود دارد که مستقیماً
  پیش‌بینی تز را نقض کنند؟
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.8cm and 2cm,
    decision/.style={diamond, draw=cPrimary, thick, fill=cLight,
                     aspect=2.5, font=\scriptsize, align=center,
                     inner sep=2pt},
    result/.style={rectangle, rounded corners=4pt, draw=#1, thick,
                   fill=#1!15, font=\scriptsize\bfseries,
                   minimum width=2.2cm, minimum height=0.7cm},
    arr/.style={-{Stealth[length=5pt]}, thick},
  ]
  \node[decision] (Q1) {شواهد\\مستقیم؟};
  \node[decision, below left=1.5cm and 1.5cm of Q1] (Q2) {فروض\\کمکی؟};
  \node[result=cGreen, right=2.5cm of Q1] (R3) {قوی (۳)};
  \node[result=cGold, right=2.5cm of Q2] (R2) {متوسط (۲)};
  \node[result=cAccent, below=1.5cm of Q2] (R1) {ضعیف (۱)};

  \draw[arr] (Q1) -- node[above, font=\tiny]{بله} (R3);
  \draw[arr] (Q1) -- node[left, font=\tiny]{خیر} (Q2);
  \draw[arr] (Q2) -- node[above, font=\tiny]{بله و کافی} (R2);
  \draw[arr] (Q2) -- node[left, font=\tiny]{خیر یا ناکافی} (R1);
\end{tikzpicture}
\caption{فلوچارت تصمیم‌گیری برای نمره‌دهی سازگاری}
\label{fig:scoring-flowchart}
\end{figure}

%============================================================
\section{مفروضات و محدودیت‌ها}
\label{sec:app-d-limits}

\begin{enumerate}
\item \textbf{فرض عقلانیت حداقلی:}
  خمینی به‌عنوان فاعل عقلانی (نه لزوماً کاملاً عقلانی)
  فرض شده است — یعنی کنش‌هایش حداقل
  تا حدّی هدفمند و محاسبه‌شده بوده‌اند.%
  \footnote{\en{Jon Elster},
  \textit{\en{Ulysses and the Sirens}}, rev.\ ed., 1984, ch.\,1.}

\item \textbf{عدم دسترسی به آرشیو محرمانه:}
  بسیاری از اسناد داخلی حکومت ایران
  طبقه‌بندی‌شده و غیرقابل دسترسی‌اند.
  این محدودیت مهم‌ترین عامل عدم قطعیت نتایج است.

\item \textbf{سوگیری بقا:}
  شواهدی که به نفع حاکمیت بودند
  بیشتر حفظ و منتشر شده‌اند.
  شواهد تردید یا اعتراض ممکن است
  به‌طور سیستماتیک حذف شده باشند.

\item \textbf{زبان و ترجمه:}
  بخشی از مصاحبه‌های پاریس به فرانسه یا انگلیسی بود
  و ترجمهٔ فارسی ممکن است ظرایفی را از دست داده باشد.%
  \footnote{ر.ک.\ فصل~۶ برای بحث دربارهٔ نسخه‌های مختلف
  مصاحبهٔ خمینی با \en{Le Monde}.}
\end{enumerate}

\begin{principleBox}[خلاصهٔ پیوست د]
\begin{itemize}
\item سلسله‌مراتب چهارسطحی منابع تعریف شد.
\item مقیاس سه‌درجه‌ای سازگاری
      با فلوچارت تصمیم‌گیری تشریح شد.
\item چهار مفروض و محدودیت اصلی تصریح شدند.
\end{itemize}
\end{principleBox}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  BIBLIOGRAPHY — کتاب‌نامه
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% If using BibLaTeX (recommended for this project):
% \printbibliography[heading=bibintoc, title={کتاب‌نامه}]
%
% Below: manual bibliography as fallback
% (replace with .bib file for production)

\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{کتاب‌نامه}
\chapter*{کتاب‌نامه}
\label{ch:bibliography}

\begin{infoBox}[دربارهٔ کتاب‌نامه]
کتاب‌نامه به دو بخش تقسیم شده است:
(الف) منابع فارسی و (ب) منابع انگلیسی.
ترتیب هر بخش الفبایی بر اساس نام خانوادگی مؤلف است.
\end{infoBox}

%============================================================
\section*{الف) منابع فارسی}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]}, leftmargin=2cm]

\item
بازرگان، مهدی.
\textit{انقلاب ایران در دو حرکت}.
تهران، ۱۳۶۳.

\item
بشیریه، حسین.
\textit{دیباچه‌ای بر جامعه‌شناسی سیاسی ایران (دورهٔ جمهوری اسلامی)}.
تهران: نگاه معاصر، ۱۳۸۱.

\item
بنی‌صدر، ابوالحسن.
\textit{خیانت به امید}.
پاریس، ۱۳۶۱.

\item
حجاریان، سعید.
\textit{از شاهد قدسی تا شاهد بازاری}.
تهران: طرح نو، ۱۳۸۰.

\item
خمینی، روح‌الله.
\textit{صحیفهٔ امام}، ۲۲ جلد.
تهران: مؤسسهٔ تنظیم و نشر آثار امام خمینی، ۱۳۷۸.

\item
خمینی، روح‌الله.
\textit{ولایت فقیه (حکومت اسلامی)}.
نجف، ۱۳۴۸ ش. [تقریرات درس].

\item
رفسنجانی، اکبر هاشمی.
\textit{خاطرات} (چندین جلد).
تهران: دفتر نشر معارف انقلاب، سال‌های مختلف.

\item
سروش، عبدالکریم.
\textit{فربه‌تر از ایدئولوژی}.
تهران: صراط، ۱۳۷۲.

\item
\textit{صورت مشروح مذاکرات مجلس خبرگان قانون اساسی}.
تهران: ادارهٔ کل امور فرهنگی و روابط عمومی مجلس شورای اسلامی، ۱۳۶۴.

\item
کدیور، محسن.
\textit{حکومت ولایی}.
تهران: نشر نی، ۱۳۷۷.

\item
کدیور، محسن.
\textit{نظریه‌های دولت در فقه شیعه}.
تهران: نشر نی، ۱۳۷۶.

\item
گنجی، اکبر.
\textit{تلقی فاشیستی از دین و حکومت}.
تهران: طرح نو، ۱۳۷۹.

\item
منتظری، حسینعلی.
\textit{خاطرات} (نسخهٔ اینترنتی).
\url{https://amontazeri.com/farsi/memoir}.

\item
میلانی، عباس.
\textit{نگاهی به شاه}.
تهران: نشر اختران، ۱۳۹۲.

\item
یزدی، ابراهیم.
\textit{آخرین تلاش‌ها در آخرین روزها}.
تهران: قلم، ۱۳۶۳.

\end{enumerate}

%============================================================
\section*{ب) منابع انگلیسی}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]}, leftmargin=2cm, resume]

\item
\en{Abrahamian, Ervand.
\textit{Khomeinism: Essays on the Islamic Republic}.
Berkeley: University of California Press, 1993.}

\item
\en{Abrahamian, Ervand.
\textit{A History of Modern Iran}.
Cambridge: Cambridge University Press, 2008.}

\item
\en{Abrahamian, Ervand.
\textit{Tortured Confessions: Prisons and Public Recantations
in Modern Iran}.
Berkeley: University of California Press, 1999.}

\item
\en{Abrahamian, Ervand.
\textit{Radical Islam: The Iranian Mojahedin}.
London: I.\,B.\,Tauris, 1989.}

\item
\en{Arjomand, Said Amir.
\textit{The Turban for the Crown: The Islamic Revolution in Iran}.
New York: Oxford University Press, 1988.}

\item
\en{Bakhash, Shaul.
\textit{The Reign of the Ayatollahs: Iran and the Islamic Revolution}.
New York: Basic Books, 1984.}

\item
\en{Beeman, William O.
\textit{The ``Great Satan'' vs.\ the ``Mad Mullahs'':
How the United States and Iran Demonize Each Other}.
Westport, CT: Praeger, 2005.}

\item
\en{Bowden, Mark.
\textit{Guests of the Ayatollah: The First Battle in
America's War with Militant Islam}.
New York: Atlantic Monthly Press, 2006.}

\item
\en{Brinton, Crane.
\textit{The Anatomy of Revolution}. Rev.\ ed.
New York: Vintage, 1965.}

\item
\en{Crist, David.
\textit{The Twilight War: The Secret History of
America's Thirty-Year Conflict with Iran}.
New York: Penguin, 2012.}

\item
\en{Dennett, Daniel C.
\textit{The Intentional Stance}.
Cambridge, MA: MIT Press, 1987.}

\item
\en{Elster, Jon.
\textit{Sour Grapes: Studies in the Subversion of Rationality}.
Cambridge: Cambridge University Press, 1983.}

\item
\en{Elster, Jon.
\textit{Ulysses and the Sirens: Studies in Rationality
and Irrationality}. Rev.\ ed.
Cambridge: Cambridge University Press, 1984.}

\item
\en{Festinger, Leon.
\textit{A Theory of Cognitive Dissonance}.
Stanford: Stanford University Press, 1957.}

\item
\en{Fingarette, Herbert.
\textit{Self-Deception}.
London: Routledge \& Kegan Paul, 1969.}

\item
\en{Franck, Thomas M.
\textit{The Power of Legitimacy Among Nations}.
New York: Oxford University Press, 1990.}

\item
\en{George, Alexander L., and Andrew Bennett.
\textit{Case Studies and Theory Development in the Social Sciences}.
Cambridge, MA: MIT Press, 2005.}

\item
\en{Howson, Colin, and Peter Urbach.
\textit{Scientific Reasoning: The Bayesian Approach}. 3rd ed.
Chicago: Open Court, 2006.}

\item
\en{Kant, Immanuel.
\textit{Groundwork of the Metaphysics of Morals} (1785).
Trans.\ Mary Gregor.
Cambridge: Cambridge University Press, 1998.}

\item
\en{Keddie, Nikki R.
\textit{Modern Iran: Roots and Results of Revolution}.
Updated ed.
New Haven: Yale University Press, 2006.}

\item
\en{Korsgaard, Christine M.
\textit{Creating the Kingdom of Ends}.
Cambridge: Cambridge University Press, 1996.}

\item
\en{Krippendorff, Klaus.
\textit{Content Analysis: An Introduction to Its Methodology}.
3rd ed.
Thousand Oaks, CA: Sage, 2013.}

\item
\en{Kunda, Ziva.
``The Case for Motivated Reasoning.''
\textit{Psychological Bulletin}, 108(3), 1990, pp.\,480–498.}

\item
\en{Kurzman, Charles.
\textit{The Unthinkable Revolution in Iran}.
Cambridge, MA: Harvard University Press, 2004.}

\item
\en{Lijphart, Arend.
``Comparative Politics and the Comparative Method.''
\textit{American Political Science Review}, 65(3), 1971, pp.\,682–693.}

\item
\en{MacIntyre, Alasdair.
\textit{After Virtue: A Study in Moral Theory}. 3rd ed.
Notre Dame, IN: University of Notre Dame Press, 2007.}

\item
\en{Martin, Vanessa.
\textit{Creating an Islamic State: Khomeini and the Making of
a New Iran}.
London: I.\,B.\,Tauris, 2000.}

\item
\en{Mele, Alfred R.
\textit{Self-Deception Unmasked}.
Princeton: Princeton University Press, 2001.}

\item
\en{Milani, Mohsen M.
\textit{The Making of Iran's Islamic Revolution:
From Monarchy to Islamic Republic}. 2nd ed.
Boulder, CO: Westview Press, 1994.}

\item
\en{Mill, John Stuart.
\textit{Utilitarianism} (1863).
Ed.\ Roger Crisp.
Oxford: Oxford University Press, 1998.}

\item
\en{Moin, Baqer.
\textit{Khomeini: Life of the Ayatollah}.
London: I.\,B.\,Tauris, 1999.}

\item
\en{Nickerson, Raymond S.
``Confirmation Bias: A Ubiquitous Phenomenon in Many Guises.''
\textit{Review of General Psychology}, 2(2), 1998, pp.\,175–220.}

\item
\en{Opwis, Felicitas.
\textit{Maṣlaḥa and the Purpose of the Law: Islamic Discourse
on Legal Change from the 4th/10th to 8th/14th Century}.
Leiden: Brill, 2010.}

\item
\en{Robertson, Geoffrey.
\textit{The Massacre of Political Prisoners in Iran, 1988:
A Report}.
Washington, DC: Abdorrahman Boroumand Foundation, 2010.}

\item
\en{Saltelli, Andrea, et al.
\textit{Global Sensitivity Analysis: The Primer}.
Chichester: Wiley, 2008.}

\item
\en{Schirazi, Asghar.
\textit{The Constitution of Iran: Politics and the State
in the Islamic Republic}.
London: I.\,B.\,Tauris, 1997.}

\item
\en{Sharot, Tali.
\textit{The Optimism Bias: A Tour of the Irrationally Positive Brain}.
New York: Pantheon, 2011.}

\item
\en{Skocpol, Theda.
\textit{States and Social Revolutions: A Comparative Analysis of
France, Russia, and China}.
Cambridge: Cambridge University Press, 1979.}

\item
\en{Trivers, Robert.
\textit{The Folly of Fools: The Logic of Deceit and
Self-Deception in Human Life}.
New York: Basic Books, 2011.}

\item
\en{Tufte, Edward R.
\textit{The Visual Display of Quantitative Information}. 2nd ed.
Cheshire, CT: Graphics Press, 2001.}

\item
\en{von Hippel, William, and Robert Trivers.
``The Evolution and Psychology of Self-Deception.''
\textit{Behavioral and Brain Sciences}, 34(1), 2011, pp.\,1–16.}

\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  INDEX — نمایه
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Note: For full index, use makeidx or xindy.
% Below is a placeholder structure.
% In production, add \index{} commands throughout Segments 1-4
% and compile with: makeindex -s xindy.ist <jobname>

\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{نمایه}

% If using makeidx:
% \printindex

% Manual placeholder index:
\chapter*{نمایه}
\label{ch:index}

\begin{infoBox}[دربارهٔ نمایه]
نمایهٔ زیر مهم‌ترین اصطلاحات، اشخاص و رویدادها
را با ارجاع به شمارهٔ فصل فهرست می‌کند.
در نسخهٔ نهایی با استفاده از بستهٔ
\en{makeidx/xindy}
به‌صورت خودکار تولید خواهد شد.
\end{infoBox}

{%
\small
\begin{multicols}{2}
\subsection*{اشخاص}
\begin{description}[style=nextline, font=\normalfont]
\item[خمینی، روح‌الله] تمام فصل‌ها
\item[بازرگان، مهدی] ۶، ۷، ۱۶
\item[بختیار، شاپور] ۷
\item[بنی‌صدر، ابوالحسن] ۱۲، ۱۴، ۱۶
\item[بهشتی، محمد] ۸، ۱۴، ۱۶
\item[رفسنجانی، اکبر هاشمی] ۸، ۱۱، ۱۴، ۱۶
\item[سروش، عبدالکریم] ۴، ۱۴
\item[کدیور، محسن] ۴، ۸، ۱۳، ۱۴
\item[گنجی، اکبر] ۱۳
\item[منتظری، حسینعلی] ۱۲، ۱۶، پیوست ب
\item[یزدی، ابراهیم] ۶، ۷، ۱۶
\end{description}

\subsection*{مفاهیم و اصطلاحات}
\begin{description}[style=nextline, font=\normalfont]
\item[استدلال انگیزه‌محور] ۱۵
\item[ارزیابی بیزی] ۱۵
\item[تحلیل حساسیت] ۱۵
\item[تز ترکیبی مرحله‌ای] ۱۴، ۱۵، ۱۶
\item[تقیه] ۴، ۱۴
\item[خودفریبی] ۱۴، ۱۵، ۱۶
\item[ماتریس سازگاری] ۱۴
\item[مصلحت نظام] ۱۱، ۱۵، ۱۶، پیوست ب
\item[ناهماهنگی شناختی] ۱۵
\item[ولایت فقیه] ۴، ۸، ۱۱، ۱۳، پیوست ب
\item[ولایت مطلقهٔ فقیه] ۱۱، ۱۵، ۱۶، پیوست ب
\end{description}

\subsection*{رویدادها و بزنگاه‌ها}
\begin{description}[style=nextline, font=\normalfont]
\item[وعده‌های پاریس (نوفل‌لوشاتو)] ۶، ۱۳، ۱۶، پیوست ب
\item[سقوط بختیار] ۷، ۱۳
\item[مجلس خبرگان قانون اساسی] ۸، ۱۳، ۱۶
\item[رفراندوم قانون اساسی] ۸، ۱۰، پیوست الف
\item[ترورهای فرقان] ۹، ۱۳
\item[بحران گروگان‌گیری] ۱۰، ۱۳، ۱۶
\item[جنگ ایران و عراق] ۱۱، ۱۳، ۱۶
\item[حذف بنی‌صدر] ۱۲، ۱۳
\item[سرکوب مجاهدین خلق] ۱۲، ۱۳
\item[کشتار ۱۳۶۷] ۱۲، ۱۳، ۱۶، پیوست ب
\item[عزل منتظری] ۱۲، ۱۶، پیوست ب
\item[نامهٔ مصلحت نظام (۱۳۶۶)] ۱۱، ۱۵، پیوست ب
\item[درگذشت خمینی (۱۳۶۸)] پیوست الف
\end{description}

\subsection*{نظریه‌ها و آثار}
\begin{description}[style=nextline, font=\normalfont]
\item[ولایت فقیه (کتاب، ۱۳۴۸)] ۴، ۸، ۱۴، ۱۶، پیوست ب
\item[صحیفهٔ امام] تمام فصل‌ها
\item[ناهماهنگی شناختی (\en{Festinger})] ۱۵
\item[خودفریبی (\en{Fingarette / Mele})] ۱۵، ۱۶
\item[استدلال انگیزه‌محور (\en{Kunda})] ۱۵
\item[اخلاق فضیلت (\en{MacIntyre})] ۱۶
\item[وظیفه‌گرایی کانتی] ۱۶
\item[پیامدگرایی (\en{Mill})] ۱۶
\item[تحلیل تطبیقی (\en{Lijphart})] ۱۳
\item[آناتومی انقلاب (\en{Brinton})] ۱۶
\end{description}

\subsection*{تزهای چهارگانه}
\begin{description}[style=nextline, font=\normalfont]
\item[تز ۱: صداقت + اضطرار] ۳، ۶–۱۶
\item[تز ۲: فریب آگاهانه] ۳، ۶–۱۶
\item[تز ۳: تطور ایدئولوژیک] ۳، ۶–۱۶
\item[تز ۴: فشار نخبگان] ۳، ۶–۱۶
\item[تز ترکیبی مرحله‌ای] ۱۴، ۱۵، ۱۶
\end{description}

\end{multicols}
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  COLOPHON — شناسنامهٔ کتاب
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}

\vspace*{\fill}
\begin{center}

{\Large\bfseries\textcolor{cPrimary}{وعده یا خدعه؟}}

\medskip

{\large بررسی انتقادیِ چند‌تزیِ وعدهٔ عدم نقش‌آفرینیِ سیاسیِ خمینی}

\bigskip\bigskip

\begin{tabular}{rl}
\textcolor{cGray}{حروف‌چینی:} & \en{XeLaTeX} \\
\textcolor{cGray}{قلم فارسی:} & \en{IRLotus} \\
\textcolor{cGray}{قلم لاتین:} & \en{TeX Gyre Termes} \\
\textcolor{cGray}{بسته‌های اصلی:} & \en{xepersian, tcolorbox, tikz, pgf-pie, longtable, booktabs} \\
\textcolor{cGray}{تعداد فصل‌ها:} & ۱۶ فصل + ۴ پیوست \\
\textcolor{cGray}{تعداد بزنگاه‌ها:} & ۷ \\
\textcolor{cGray}{تعداد تزها:} & ۴ (+ ۱ تز ترکیبی مرحله‌ای) \\
\end{tabular}

\bigskip

\begin{tikzpicture}
  % decorative element
  \draw[cPrimary, thick, fill=cPrimary!5, rounded corners=10pt]
    (-4,-1.2) rectangle (4,1.2);
  \node[font=\small, text=cPrimary, align=center] at (0,0.4)
    {«\,وَأَوْفُوا بِالْعَهْدِ إِنَّ الْعَهْدَ كَانَ مَسْئُولاً\,»};
  \node[font=\tiny, text=cGray] at (0,-0.3)
    {سورهٔ اسراء (۱۷)، آیهٔ ۳۴};
  \node[font=\tiny, text=cGray] at (0,-0.7)
    {«و به عهد [خود] وفا کنید که از عهد پرسیده خواهد شد.»};
\end{tikzpicture}

\bigskip\bigskip

{\small\textcolor{cGray}{پایان کتاب}}

\end{center}
\vspace*{\fill}


%=============================================================
%  FINAL SEGMENT STATUS UPDATE
%=============================================================
%
%  Segment 0  (Preamble)                        — COMPLETE
%  Segment 1  (Introduction, Ch 1–4)            — COMPLETE
%  Segment 2  (Ch 5–8)                          — COMPLETE
%  Segment 3  (Ch 9–12)                         — COMPLETE
%  Segment 4  (Ch 13–16)                        — COMPLETE
%  Segment 5  (Back Matter: App A–D,
%              Bibliography, Index, Colophon)    — COMPLETE  ✓
%
%  ══════════════════════════════════════════════════════════
%  ALL SEGMENTS COMPLETE.
%  BOOK STRUCTURE:
%
%    Front Matter:
%      • Title page
%      • Table of Contents
%
%    Main Body (16 Chapters):
%      Ch 1:  مقدمه و طرح مسأله
%      Ch 2:  مرور ادبیات
%      Ch 3:  چهار تز — معرفی
%      Ch 4:  تز ۱ (صداقت + اضطرار)
%      Ch 5:  تز ۲ (فریب آگاهانه)
%      Ch 6:  بزنگاه ۱ — وعده‌های پاریس
%      Ch 7:  بزنگاه ۲ — بختیار
%      Ch 8:  بزنگاه ۳ — مجلس خبرگان / قانون اساسی
%      Ch 9:  بزنگاه ۴ — ترورهای فرقان
%      Ch 10: بزنگاه ۵ — بحران گروگان‌گیری
%      Ch 11: بزنگاه ۶ — جنگ ایران و عراق
%      Ch 12: بزنگاه ۷ — حذف مجاهدین / بنی‌صدر / تصفیه‌ها / ۱۳۶۷
%      Ch 13: تحلیل تطبیقی (ماتریس ۷×۴)
%      Ch 14: خوانش‌های رقیب در بوتهٔ نقد (۶ جفت + ماتریس سازگاری)
%      Ch 15: ارزیابی شواهد و وزن‌دهی
%      Ch 16: نتیجه‌گیری — وعده یا خدعه؟
%
%    Back Matter:
%      App A: گاه‌شمار تفصیلی
%      App B: گزیدهٔ متون کلیدی
%      App C: واژه‌نامهٔ تخصصی
%      App D: تشریح روش‌شناسی
%      Bibliography (فارسی + انگلیسی)
%      Index (نمایه)
%      Colophon (شناسنامه)
%
%  COMPILATION: xelatex ×3 (for TOC + index)
%  ══════════════════════════════════════════════════════════
%
%  OPTIONAL FUTURE ADDITIONS:
%    • Cover design (TikZ or external)
%    • Preface by external scholar
%    • Reader's guide / reading order suggestions
%    • Online companion (data + code for TikZ diagrams)
%    • Errata sheet mechanism
%    • Second edition planning notes
%
%=============================================================